Daenerys

Daenerys, kahvaltısını taraçalı bahçede büyüyen hurma ağacının altında, bir zamanlar bronz harpiyanın durduğu Büyük Piramit’in tepesinin çevresinde birbirini kovalayan ejderhalarını izleyerek yaptı. Meeren’de yirmi küçük piramit vardı ama hiçbiri bunun yarısı kadar bile yüksek değildi. Dany buradan bütün şehri görebiliyordu; dar ve kıvrımlı sokak araları ve geniş kiremit caddeler, tapınaklar ve ambarlar, genelevler ve hamamlar, bahçeler ve su fıskiyeleri, dövüş çukurlarının büyük kırmızı çemberleri. Duvarların arkasında kurşuni deniz, helezoni Skahazadhan, kahverengi kuru tepeler, yanık meyve bahçeleri ve kararmış tarlalar vardı. Dany burada, kendi bahçesinde, dünyanın en yüksek dağının tepesinde yaşayan bir tanrı gibi hissediyordu kendini.

Bütün tanrılar bu derece yalnızlık hisseder mi? Bazıları hissediyor olmalıydı şüphesiz. Missandei, Naath’ın Barışçıl İnsanları’nın taptığı İmtizaç Tanrısı’ndan bahsetmişti Dany’ye. Onun tek gerçek tanrı olduğunu söylemişti küçük kâtibe; ayı, yıldızları, dünyayı ve onların üstünde yaşayan her yaratığı yaratan, her zaman var olan ve her zaman var olacak olan tanrı. Zavallı İmtizaç Tanrısı. Dany ona acıyordu. Tek sözle var ya da yok edilebilecek kelebek kadın sürülerinin refakatinde daima yalnız olmak korkunç olmalıydı. Batıdiyar’ın en az yedi tanrısı vardı. Gerçi Viserys’in anlattığına göre bazı rahipler, Yedi’nin bir tanrının simaları olduğunu söylerdi, bir kristalin yedi yüzeyi gibi. Bu kafa karıştırıcıydı. Dany, kırmızı rahiplerin iki tanrıya inandığını duymuştu fakat bu iki tanrı ebedi bir savaşın içindeydi. Dany bunu daha da az sevmişti. O, ebedi bir savaşın içinde olmak istemezdi.

Missandei ördek yumurtası, köpek sosisi ve limon suyuyla karıştırılmış tatlı şaraptan yarım kadeh getirdi. Bal, sinek çekiyordu ama kokulu mum, onları uzaklaştırıyordu. Sinekler burada, şehrin geri kalanında olduğu kadar rahatsız edici değildi, Dany’nin piramitle ilgili sevdiği şeylerden biri de buydu. “Sineklerle ilgili bir şeyler yapmam gerek,” dedi. “Naath’ta çok sinek var mı Missandei?”

Ortak Dil’i kullanarak, “Naath’ta kelebekler var,” diye cevapladı kâtibe. “Biraz daha şarap?”

“Hayır. Birazdan meclisi toplamak zorundayım.” Dany, Missandei’den ziyadesiyle hoşlanıyordu. Kocaman, altın rengi gözleri olan küçük kâtibe, yaşının çok ötesinde bir olgunluğa sahipti. Aynı zamanda cesur. Yaşadığı o hayatın içinde sağ kalabilmek için cesur olmaya mecburmuş zaten. Missandei, bir gün Naath’ın o masalsı adasını görmeyi umuyordu. Barışçıl İnsanlar’ın savaş yerine müzik yaptığını söylüyordu. Barışçıl İnsanlar asla öldürmüyordu, hayvanları bile; hiç et yemiyor ve sadece meyve ile besleniyorlardı. İmtizaç Tanrısı için kutsal olan kelebek ruhları, Barışçıl İnsanlar’ın adasını düşmanlara karşı koruyordu. Pek çok fatih, kılıçlarını kana bulamak üzere Naath’a yelken açmış fakat hastalanmış ve ölmüştü. Ama köle gemileri yağma için gittiğinde, kelebekler o barışçıl insanlara yardım etmiyor. “Bir gün seni evine götüreceğim Missandei,” diye söz verdi Dany. Aynı sözü Jorah’a verseydim beni yine de satar mıydı? “Yemin ediyorum.”

“Bu kulunuz sizin yanınızda kalmaktan mutlu Majesteleri. Naath hep orada olacak, daima. Siz bu kulunuza... bana karşı çok iyisiniz.”

“Sen de bana karşı.” Dany kızın elini tuttu. “Gel, giyinmeme yardım et.”

Irri, Dany’nin kıyafetlerini dışarı çıkarırken, Jhiqui, Missandei’nin Dany’yi yıkamasına yardım etti. Dany bugün mor atlastan dikilmiş, gümüş kuşaklı bir elbise giyecek ve Turmalin Kardeşliği’nin Qarth’ta verdiği üç başlı ejderha tacını takacaktı. Terlikleri de gümüştü, topukları öyle yüksekti ki Dany tökezleyip düşeceğinden korkuyordu sürekli. Giyindiğinde, Missandei’nin getirdiği cilalı gümüş camda nasıl göründüğüne baktı. Sessizce kendini izledi. Bu bir fatihin yüzü mü? Hâlâ küçük bir kız gibi görünüyordu.

Ona kimse Fatih Daenerys demiyordu henüz ama bir gün diyeceklerdi belki. Fatih Aegon, Batıdiyar’ı üç ejderhayla kazanmıştı ama Dany, Meereen’i, lağım fareleriyle ve bir ahşap kamışla bir günden kısa sürede almıştı. Zavallı Groleo. Adam gemisi için hâlâ yas tutuyordu, Dany bunu biliyordu. Eğer bir savaş kadırgası başka bir gemiyi mahmuzlayabiliyorsa, neden bir kapıyı mahmuzlayamasındı? Kaptanlarına gemileri karaya çıkarmalarını emrederken Dany’nin aklındaki fikir buydu. Gemilerin direkleri koçbaşı olarak kullanıldı, azatlı köleler gövdeleri parçalara ayırıp tekerlekli kalkanlar, kaplumbağalar, mancınıklar ve merdivenler inşa etti. Paralı askerler her koçbaşına edepsiz bir isim taktı ve doğu kapısını yıkan Meraxes’in –eski adıyla Muzip Joso– ana direğiydi. Askerler direğe Joso’nun Kamışı adını takmıştı. Mücadele, kanlı ve öfkeli bir şekilde günün büyük bölümünde sürmüş, gecenin geç vakitlerine kadar devam etmişti, sonunda ahşap çatırdamaya başlamış ve Meraxes’in gülen bir soytarı yüzü şeklindeki demir baş süsü kapıyı parçalamıştı.

Dany saldırıyı bizzat yönetmek istemişti ama bütün kumandanları bunun çılgınlık olacağını söylemişti; kumandanları hiçbir konuda asla aynı fikirde olmazdı. Dany, uzun bir örgü zırh giyerek gümüş atının sırtında oturmuş ve artçı kuvvetin yanında kalmıştı. Lakin müdafaacıların meydan okuyan bağrışmaları korku dolu çığlıklara dönüştüğünde, Dany şehrin düşüşünü yarım fersah öteden duymuştu. Ejderhalar tam o anda bir ağızdan kükremiş ve geceyi alevlerle doldurmuştu. Köleler ayaklanıyor, diye düşünmüştü Dany. Lağım farelerim onların zincirlerini kemirerek kopardı.

Son direniş de Lekesizler tarafından kırıldığında ve işgal tamamlandığında Dany şehre girmişti. Kırık kapının önündeki ölü yığını öyle yüksekti ki, azatlı kölelerin Dany’nin gümüş atı için yol açması bir saat sürmüştü. Joso’nun Kamışı ve onu koruyan, üstü at derisiyle kaplı kaplumbağa içeride bırakılmıştı. Dany yanan binaların ve kırık pencerelerin önünden geçmiş, olukları şişmiş ölülerle dolu kiremit caddeler boyunca at sürmüştü. Köleler kanla lekenmiş ellerini havaya kaldırmış ve Dany’ye, “Anne,” diye seslenmişti.

Meereenliler perişan bir halde Büyük Piramit’in önündeki meydanda toplanmıştı. Ulu Ustalar, sabah ışığının altında uludan başka her şeye benziyordu. Mücevherlerinden ve püsküllü tokarlarından soyunmuşken rezil görünüyorlardı; buruşuk topları ve lekeli derileriyle yaşlı adamlardan, gülünç saçlarıyla genç adamlardan oluşan bir sürü. Kadınlar ya yumuşak ve etliydi ya da eski sopalar kadar kuru. Yüzlerindeki boyalarda gözyaşlarının çizdiği çizgiler vardı. “Liderlerinizi istiyorum,” demişti Dany onlara. “Liderlerinizi teslim edin ve diğerlerinizin canı bağışlansın.”

“Kaç kişi?” diye sormuştu yaşlı bir kadın ağlayarak. “Canımızı bağışlamanız için kaç kişi almanız gerek?”

“Yüz altmış üç,” diye yanıtlamıştı Dany.

Liderleri meydanın çevresindeki ahşap direklere çiviletmişti, her adım bir sonrakini işaret ediyordu. Dany bu emri verdiğinde, içindeki öfke şiddetli ve sıcaktı; Dany kendini intikam alan bir ejderha gibi hissediyordu. Fakat daha sonra, direklerin üstünde can çekişen adamların önünden geçtiğinde, onların iniltilerini duyup bağırsaklarının ve kanlarının kokusunu aldığında...

Dany şarap kadehini kenara bıraktı, kaşlarını çattı. Bu adildi. Adil. Bunu çocuklar için yaptım.

Dany’nin kabul salonu bir alt kattaydı; duvarları mor mermerle kaplı, yüksek tavanlı, yankılı bir oda. Bütün görkemine rağmen soğuk bir yerdi. Dany ilk geldiğinde odada bir taht vardı, altın yaldızlı ahşaptan vahşi bir harpiya şeklinde oyulmuş olağanüstü bir şey. Dany tahta uzun uzun bakmış ve parçalanıp yakılmasını emretmişti. “Harpiyanın kucağında oturmayacağım,” demişti adamlarına. Taht yerine basit bir abanoz sıraya oturmuştu. Sıra işe yaramıştı ama Dany, Meereenlilerin, bunun bir kraliçeye uygun olmadığıyla ilgili mırıldandığını duymuştu.

Kansüvarileri Dany’yi bekliyordu. Ölü adamların altınlarını ve mücevherlerini takmışlardı, yağlanmış saç örgülerindeki gümüş çanlar çınlıyordu. Meereen, insanın hayal edemeyeceği kadar zengindi. Dany’nin paralı askerleri bile doymuş gibi görünüyordu, en azından şimdilik. Odanın karşı tarafında duran Gri Solucan, Lekesizler’in sade üniformasını giymişti, dikenli miğferini kolunun altına almıştı. En azından bu adamlara güvenebilirdi Dany ya da öyle olmasını umuyordu. Ve Esmer Ben Plumm... gri saçlarıyla, yıpranmış yüzüyle Dany’nin ejderhaları tarafından çok sevilen sağlam Ben. Onun yanında duran altın pırıltılı Daario. Daario, Ben Plumm, Gri Solucan, Irri, Jhiqui, Missandei... Dany onlara bakarken, karşılaşacağı bir sonraki ihaneti içlerinden hangisinin gerçekleştireceğini merak etti.

Ejderhanın üç başı var. Dünyada güvenebileceğim iki erkek var, tabii onları bulabilirsem. O zaman yalnız olmayacağım. Dünyaya karşı üç kişi olacağız, Aegon ve kız kardeşleri gibi.

“Gece göründüğü kadar sakin miydi gerçekten?” diye sordu Dany.

“Öyleydi Majesteleri,” dedi Esmer Ben.

Dany bundan memnun olmuştu. Meereen, yeni düşmüş bütün şehirler gibi vahşice talan edilmişti fakat şehir şimdi Dany’ye aitti ve o bu vahşete bir son vermeye kararlıydı. Katillerin asılmasına, yağmacıların tek elinin ve tecavüzcülerin erkeklik organlarının kesilmesine karar vermişti. Duvarlarda sekiz katil sallanıyordu, Lekesizler bir sepeti kanlı ellerle ve yumuşak kırmızı solucanlarla doldurmuştu ama Meereen tekrar sakindi. Peki ne kadar zaman için?

Tepesinde bir sinek vızıldadı. Dany rahatsız olmuş bir halde elini sallayıp kovdu ama hayvan neredeyse aynı anda geri döndü. “Bu şehirde çok fazla sinek var.”

Esmer Ben kahkaha attı. “Bu sabah biramın içinde sinekler vardı. Birini yuttum.”

“Sinekler ölü adamın intikamıdır.” Daario gülümsedi ve sakalının orta çatalını sıvazladı. “Cesetler larva üretir, larvalar da sinek.”

“Öyleyse cesetlerden kurtulacağız. Meydandakilerden başlayarak. Gri Solucan, bu işle ilgilenir misin?”

“Kraliçe emir verir, bu kullar itaat eder.”

“Küreklerin yanı sıra çuval da getirsen iyi edersin Solucan,” diye tavsiye verdi Esmer Ben. “Direklerdeki cesetler iyice bozuldu, parça parça dökülüyorlar ve kurtçuk kaynı...”

“Bunu biliyor. Ben de öyle.” Dany, Astapor’daki Ceza Meydanı’nı gördüğünde hissettiği dehşeti hatırladı. Ben de en az o kadar muazzam bir dehşet yarattım ama bunu kesinlikle hak etmişlerdi. Adalet, acımasız da olsa adalettir.

“Majesteleri,” dedi Missandei, “Ghiscarlılar soylu ölülerini, malikânelerinin altındaki mahzen mezarlara gömerler. Eğer kemikleri kaynatıp temizler ve akrabalarına iade ederseniz nezaket göstermiş olursunuz.”

Dullar her halükârda bana lanet okuyacak. “Yapılsın.” Dany, Daario’yu bir el hareketiyle yanına çağırdı. “Bu sabah kaç kişi huzura kabul edilmek istiyor?”

“Işığınızla ısınmak üzere iki kişi geldi.”

Daario, Meereen’de yepyeni bir gardırop edinmişti ve üç çatallı sakallarıyla bukleli saçlarını gardırobuna uygun olarak koyu, parlak bir mora boyamıştı. Bu yüzden gözleri de neredeyse mor görünüyordu, adam kayıp bir Valyrialıydı sanki. “Gece vakti Çivit Yıldız’la geldiler, Qarth’ın açıklarından bir ticaret kadırgası.”

Köle gemisi demek istiyorsun. Dany kaşlarını çattı. “Kim bu adamlar?”

“Yıldız’ın kaptanı ve Astapor adına konuştuğunu iddia eden bir adam.”

“Önce elçiyi göreceğim.”

Elçinin, boynuna sıra sıra inci ve eğrilmiş altın takan gelincik suratlı bir adam olduğu anlaşıldı. “İlahemiz!” diye inledi adam. “Benim adım Ghael. Astapor Kralı Cleon’dan Ejderhaların Anası’na selamlar getirdim. Muhteşem Cleon’dan.”

Dany gerildi. “Astapor’un yönetimini bir konseye bırakmıştım. Bir şifacı, bir hoca ve bir rahip.”

“İlahemiz, o sinsi sefiller sizin güveninize ihanet etti. İyi Ustalar’ı iktidara, insanları da zincirlere iade etmek üzere komplo kurdukları anlaşıldı. Muhteşem Cleon bu komployu ortaya çıkardı ve onların kafalarını bir satırla kesti. Astapor’un minnettar insanları, Cleon’u bu yiğitliğinden ötürü taçlandırdı.”

“Soylu Ghael,” dedi Missandei, Astapor lehçesiyle, “bu Cleon bir zamanlar Grazdan mo Ullhor’un sahip olduğu aynı Cleon mu?”

Missandei’nin sesinde art niyet yoktu fakat bu sorunun elçiyi rahatsız ettiği aşikârdı. “Aynı,” diye kabul etti adam. “Büyük bir adam.”

Missandei, Dany’nin kulağına eğildi. “Grazdan’ın mutfağında kasaptı,” diye fısıldadı. “Bir domuzu, Astapor’daki bütün adamlardan daha hızlı doğrayabildiği söylenir.”

Astapor’a bir kasap kral verdim. Dany kendini hasta hissediyordu ama bunu elçiye belli etmemesi gerektiğini biliyordu. “Kral Cleon’un iyi ve akıllıca hüküm sürmesi için dua edeceğim. Benden ne istiyor?”

Ghael ağzını ovuşturdu. “Belki de özel olarak konuşmalıyız Majesteleri?”

“Kumandanlarımdan bir gizlim yoktur.”

“Nasıl isterseniz. Muhteşem Cleon, Ejderhaların Anası’na bağlılığını beyan etmemi emretti. Sizin düşmanlarınız onun düşmanlarıdır. O düşmanların başında Yunkai’nin Bilge Ustaları geliyor. Kral Cleon, Astapor ile Meereen arasında Yunkai’ye karşı bir misak öneriyor.”

“Kölelerini serbest bıraktıkları takdirde Yunkai’ye hiçbir zarar gelmeyeceğine dair söz verdim,” dedi Dany.

“O Yunkaili köpeklere güvenilmez İlahemiz. Şu anda bile size karşı komplo kuruyorlar. Topladıkları yeni askerleri şehir duvarlarının dışında talim yaparken görmek mümkün. Savaş gemileri inşa ediyorlar. Batıda Yeni Ghis’e ve Volantis’e elçiler gönderdiler, ittifak kurmak ve paralı askerler tutmak üzere. Hatta, sizin üstünüze bir khalasar salmak için Vaes Dohtrak’a süvariler yolladılar. Muhteşem Cleon size korkmamanızı söylememi emretti. Astapor unutmaz. Astapor sizi yüzüstü bırakmayacak. Muhteşem Cleon bağlılığını kanıtlamak için bu ittifakı bir evlilikle mühürlemeyi öneriyor.”

“Bir evlilik? Benimle?”

Ghael gülümsedi. Dişleri kahverengi ve çürüktü. “Muhteşem Cleon size pek çok güçlü oğul verecek.”

Dany söyleyecek söz bulamıyordu ama küçük Missandei onu kurtardı. “İlk karısı ona oğullar vermiş mi?”

Elçi mutsuz bir şekilde Missandei’ye baktı. “Muhteşem Cleon’un ilk karısından üç kızı var. Yeni karılarından ikisi hamile. Lakin Ejderhaların Anası kendisiyle evlenmeyi kabul ederse, Cleon bütün karılarını bir kenara bırakacak.”

“Ne kadar soylu bir tavır,” dedi Dany. “Söylediklerinizi düşüneceğim lordum.” Ghael’e gece için bir oda verilmesini emretti, piramidin alt katlarında bir yer.

Bütün zaferlerim ellerimde cürufa dönüşüyor, diye düşündü. Ne yaparsam yapayım, neticede bütün yarattığım ölüm ve dehşet. Astapor’un başına gelenlerle ilgili havadis caddelere düştüğünde, ki mutlaka düşecekti, yeni özgür kalmış on binlerce Meereenli, şehirde kaldıkları takdirde karşılaşabilecekleri şeylerin korkusuyla, Dany batıya doğru yola çıktığında onu takip etmeyi tercih edecekti... ancak onları yolda bekleyen şeyler de en az o kadar korkutucu olabilirdi. Dany şehirdeki her ambarı boşaltsa ve Meereen’i açlığa terk etse bile o kadar insanı nasıl doyurabilirdi? Önündeki yol zorluk, kan ve tehlikeyle doluydu. Sör Jorah, onu bu konuda uyarmıştı. Sör Jorah onu pek çok konuda uyarmıştı... o... Hayır, Mormont’u düşünmeyeceğim. Biraz daha beklesin. “Şu tacir kaptanı göreceğim,” diye duyurdu Dany. Belki adam daha güzel havadisler verirdi.

Zavallı bir umuttu bu. Çivit Yıldız’ın kaptanı bir Qarthlıydı, yani Dany, Astapor’u sorduğunda adam bol bol ağladı. “Şehir kanıyor. Ölü adamlar caddelerde çürüyor, her piramit silahlı bir kamp, pazarlarda ne yiyecek var ne de köle. Ve o zavallı çocuklar! Kral Satır’ın eşkıyaları Astapor’daki bütün soylu çocukları yakaladı, satılacak yeni Lekesizler yaratmak için. Eğitimleri yıllar sürecek gerçi.”

Dany’yi en çok şaşırtan şey hiç şaşırmamış olmasıydı. Bir zamanlar korumaya çalıştığı Lhazarlı kız Eroeh’i ve onun başına gelenleri hatırlarken buldu kendini. Yola çıktığımda Meereen’de de aynı şey olacak. Dövüş çukurlarından gelen, öldürmek üzere büyütülmüş ve eğitilmiş olan köleler, şimdiden asi ve kavgacı tavırlar sergiliyordu. Şehrin artık onlara ait olduğunu düşünüyormuş gibi görünüyorlardı, şehirdeki her adamın ve her kadının da öyle. Bu kölelerden ikisi Dany’nin astığı sekiz kişinin arasındaydı. Yapabileceğim başka bir şey yok, dedi Dany kendine. “Benden ne istiyorsunuz kaptan?”

“Köle,” dedi adam. “Ambarlarım fildişiyle, ak amberle, siyah beyaz çizgili at derileriyle ve diğer iyi mallarla dolu. Mallarımı burada kölelerle takas ederim, onları Lys’te ve Volantis’te satmak için.”

“Bizim satılık kölemiz yok,” dedi Dany.

“Kraliçem?” Daario öne çıktı. “Nehir kıyısı, kendilerini bu Qarthlıya satmak için izin dilenen Meereenlilerle dolu. Sineklerden bile çoklar.”

Dany dehşete düştü. “Köle olmak mı istiyorlar?”

“Gelenler asil doğumlular ve düzgün konuşuyorlar. Bu çeşit köleler kıymetlidir. Özgür Şehirler’de hoca, kâtip, yatak kölesi ve hatta şifacı ya da rahip olacaklar. Yumuşak yataklarda uyuyup iyi yemekler yiyecekler ve malikânelerde yaşayacaklar. Burada her şeyi kaybettiler, korku ve sefalet içinde yaşıyorlar.”

“Anlıyorum.” Belki de o kadar şaşırtıcı değildi bu; şu Astapor hikâyeleri doğruysa. Dany bir an düşündü. “Kendini köle olarak satmak isteyen her adam bunu yapmakta özgürdür. Ya da kadın.” Elini kaldırdı. “Lakin çocuklarını satamazlar. Adamlar da karılarını.”

“Astapor’da, köleler her el değiştirdiğinde, şehir fiyatın onda birini alır,” dedi Missandei, Dany’ye.

“Biz de aynı şeyi yapacağız,” diye karar verdi Dany. Savaşlar, kılıçlarla olduğu kadar altınla da kazanılıyordu. “Onda biri. Altın ya da gümüş sikke olarak. Yahut fildişi. Meereen’in safrana, karanfile veya at derisine ihtiyacı yok.”

“Siz nasıl arzu ederseniz görkemli kraliçem,” dedi Daario. “Fırtına Kargaları’m payınızı toplayacak.” Dany, toplama işini Fırtına Kargaları yaparsa altının yarısının bir şekilde kaybolacağını biliyordu ama İkinci Oğullar da o kadar kötüydü ve Lekesizler rüşvet yemez oldukları kadar cahillerdi. “Kayıt tutulmalı,” dedi Dany. “Azatlı kölelerin arasında okuma yazma bilen ve hesap yapabilen adamlar arayın.”

Adamın işi bitmişti, Çivit Yıldız’ın kaptanı reverans yaparak salondan ayrıldı. Dany, abanoz sıranın üstünde huzursuzca kıpırdandı. Yapmak zorunda olduğu bir sonraki şeyden dehşet duyuyordu ama bu meseleyi halihazırda ziyadesiyle beklettiğini biliyordu. Yunkai ve Astapor, savaş tehditleri, evlilik teklifleri, bütün bunların üstüne çöken batı yürüyüşü... Şövalyelerime ihtiyacım var. Onların kılıçlarına ve tavsiyelerine ihtiyacım var. Fakat Jorah Mormont’u tekrar görme düşüncesi Dany’nin bir avuç sinek yutmuş gibi hissetmesine sebep oluyordu; öfkeli, telaşlı ve hasta. Midesinde sineklerin vızıldadığını duyabiliyordu adeta. Ben ejderhanın kanıyım. Güçlü olmalıyım. Onlarla yüzleştiğimde gözlerimde ateş olmalı, gözyaşı değil. Dany fikrini değiştirmeden önce, “Belwas’a şövalyelerimi getirmesini söyleyin,” diye emretti. “Benim iyi şövalyeleri mi.”

Güçlü Belwas şövalyeleri kapıdan soktuğunda tırmanış yüzünden nefes nefeseydi, etli elleriyle adamların kollarını tutuyordu. Sör Barristan başı dik bir şekilde yürüyordu ama Sör Jorah’ın gözleri mermer zemindeydi. Biri gururlu, diğeri suçlu. Yaşlı adam beyaz sakalını tıraş etmişti. Sakalı olmadan on yaş genç görünüyordu. Ama Dany’nin kelleşmeye başlayan ayısı olduğundan daha yaşlı görünüyordu. Sıranın önünde durdular. Güçlü Belwas bir adım geri çekildi ve kollarını yara izleriyle dolu göğsünde birleştirip durdu. Sör Jorah boğazını temizledi. “Khaleesi...”

Dany onun sesini çok özlemişti ama sert olmak zorundaydı. “Sessiz ol. Ne zaman konuşacağını ben söyleyeceğim.” Ayağa kalktı. “Sizi lağımlara gönderdiğimde, bir yanım sizi son kez görmüş olmayı umuyordu. Köle tacirlerinin pisliğinin içinde boğulmak yalancılar için gayet uygun bir sonmuş gibi görünüyordu. Tanrıların sizin cezanızı vereceğini düşünmüştüm ama bana geri döndünüz. Benim Batıdiyarlı yiğit şövalyelerim, bir muhbir ve bir dönek. Ağabeyim olsa ikinizi de asardı.” En azından Viserys asardı. Rhaegar ne yapardı, bilmiyordu Dany. “Bu şehri kazanmama yardım ettiğinizi kabul edeceğim...”

Sör Jorah’ın ağzı gerildi. “Bu şehri sizin için biz kazandık. Biz lağım fareleri.”

“Sessiz ol,” dedi Dany tekrar... ama adamın söylediğinde gerçeklik vardı. Joso’nun Kamışı ve diğer koçbaşları şehir kapısını döverken ve okçular duvarların üzerinden alevli oklar gönderirken, Dany gece karanlığında nehir kıyısına iki yüz adam göndermişti; limandaki gemi enkazlarını ateşe vermeleri için. Fakat bunun tek sebebi gerçek amaçlarını gizlemekti. Yanan gemiler duvarlardaki müdafaacıların gözlerini çekerken, birkaç yarı deli yüzücü lağım ağızlarını bulmuş ve paslı bir demir kafesi yerinden sökmüştü. Sör Jorah, Sör Barristan, Güçlü Belwas ve yirmi cesur aptal, kahverengi suyun altına dalmış ve kiremit tünele çıkmıştı; paralı askerlerden karışık bir grup, Lekesizler ve azatlı köleler. Dany, sadece ailesi olmayan adamların seçilmesini emretmişti... ve tercihen koku alma duyusu olmayanların.

Adamlar cesur oldukları kadar şanslılardı. Son yoğun yağmurun üstünden bir ay dönümü geçmişti ve lağımlardaki pislik sadece bacak boyundaydı. Meşaleler, etraflarına sarılmış yağlı bezler sayesinde kuru kalmıştı, yani adamların ışığı vardı. Azatlı kölelerden birkaçı büyük farelerden korkmuştu, Güçlü Belwas farelerden birini yakalayıp dişleriyle ikiye bölene kadar. Bir adam, karanlık sulardan çıkan ve onu bacağından yakalayıp aşağı çeken dev bir beyaz kertenkele tarafından öldürülmüştü ama hayvanın yarattığı bir sonraki hafif dalga göründüğünde, Sör Jorah kılıcını çekmiş ve canavarı doğramıştı. Adamlar birkaç kez yanlış dönüş yapmıştı ama yüzeyi bulduklarında Güçlü Belwas onları en yakın dövüş çukuruna götürmüştü, orada birkaç nöbetçiyi gafil avlamış ve kölelerin zincirlerini kırmışlardı. Bir saat içinde, Meereen’deki dövüşçü kölelerin yarısı ayaklanmıştı.

“Bu şehri kazanmama yardım ettiniz,” diye tekrar etti Dany inatla. “Ve geçmişte bana iyi hizmet verdiniz. Sör Barristan beni Titan Piçi’nden ve Qarth’taki Üzgün Adamlar’dan kurtardı. Sör Jorah beni Vaes Dothrak’taki zehirciden ve Drogo’nun kansüvarilerinden kurtardı, güneşim ve yıldızım öldükten sonra.” Ölmesini isteyen o kadar çok insan vardı ki Dany sayıyı karıştırıyordu bazen. “Ama bana yalan söylediniz, beni kandırdınız, bana ihanet ettiniz.” Sör Barristan’a döndü. “Yıllarca babamı korudunuz, Üç Dişli Mızrak’ta ağabeyimin yanında dövüştünüz ama Viserys’i sürgünde yalnız bıraktınız ve İşgalci’ye diz çöktünüz. Neden? Ve bana gerçekleri söyleyin.”

“Bazı gerçekleri duyması zordur. Robert... iyi bir şövalyeydi... yiğitti, cesurdu... hayatımı bağışladı, pek çok başka insanın hayatını da... Prens Viserys bir çocuktu sadece, hükmedecek yaşa gelmesine yıllar vardı ve... beni bağışlayın kraliçem lakin gerçekleri istediniz... ağabeyiniz Viserys küçük bir çocukken bile babasının oğlu gibi görünüyordu, Rhaegar’ın asla görünmediği şekilde.”

“Babasının oğlu?” Dany kaşlarını çattı. “Bu ne anlama geliyor?”

Yaşlı şövalye gözlerini kırpmadı. “Babanız Batıdiyar’da ‘Deli Kral’ olarak anılır. Size kimse söylemedi mi?”

“Viserys söyledi.” Deli Kral. “Ona bu ismi İşgalci verdi, İşgalci ve köpekleri.” Deli Kral. “Bu bir yalandı.”

“Eğer kulaklarınızı kapatacaksanız,” dedi Sör Barristan yumuşak bir sesle, “neden gerçekleri soruyorsunuz?” Duraksadı, sonra devam etti. “Daha önce size, Lannisterlar’ın size katıldığımı öğrenmemesi için sahte bir isim kullandığımı söylemiştim. Bu, meselenin yarısı bile değildi Majesteleri. Gerçek şu ki, kılıcımı size vermeden önce sizi bir süre izlemek istedim. Emin olmak zorundaydım, sizin...”

“...babamın kızı olmadığımdan?” Dany babasının kızı değilse, kimdi?

“...deli olmadığınızdan,” diye bitirdi Sör Barristan. “Ama sizde bir leke görmedim.”

“Leke?” Dany’nin tüyleri diken dikendi.

“Size tarihten alıntılar yapacak bir üstat değilim ben Majesteleri. Benim hayatım kılıçlardı, kitaplar değil. Ama Targaryenlar’ın daima deliliğin kıyısında dans ettiğini bütün çocuklar bilir. Babanız ilk değildi. Bir keresinde Kral Jaehaerys, deliliğin ve dehanın aynı sikkenin iki yüzü olduğunu söylemişti bana. Ne zaman bir Targaryen doğsa, demişti, tanrılar sikkeyi havaya atar ve bütün dünya sikkenin yere nasıl düşeceğini görmek için nefesini tutar.”

Jaehaerys. Bu yaşlı adam büyükbabamı tanıyordu. Bu düşünce Dany’yi duraksattı. Batıdiyar hakkında bildiği şeylerin çoğu ağabeyinden geliyordu, geri kalanlar da Sör Jorah’tan. Sör Barristan, o ikisinin bildiklerinin toplamından fazlasını unutmuş olmalıydı. Bu adam bana nereden geldiğimi anlatabilir. “Yani ben, bir tanrının elindeki sikkeyim, bunu mu diyorsunuz sör?”

“Hayır,” diye yanıtladı Sör Barristan. “Siz Batıdiyar’ın meşru veliahdısınız. Hayatımın sonuna kadar sizin sadık şövalyeniz olarak kalacağım, beni tekrar kılıç taşımaya layık görürseniz. Görmezseniz, yaver olarak Güçlü Belwas’a hizmet etmekten mutluluk duyarım.”

“Ya sizin sadece benim soytarım olmaya layık olduğunuza karar verirsem?” diye sordu Dany küçümseyerek. “Ya da aşçım?”

“Şeref duyarım Majesteleri,” dedi Selmy sakin bir asaletle. “Ben de her adam kadar elma pişirebilir, et kaynatabilirim. Kamp ateşlerinin üstünde pek çok ördek kızartmışlığım da vardır. Umarım ördekleri yağlı, derileri çıtır çıtır ve kemikleri kanlı seviyorsunuzdur.”

Selmy’nin sözleri Dany’yi gülümsetti. “Böyle bir şeyi yemem için delirmiş olmam gerekir. Ben Plumm, gel ve uzunkılıcını Sör Barristan’a ver.”

Fakat Beyazsakal kılıcı almadı. “Kılıcımı Joffrey’nin ayaklarına fırlattım ve o zamandan beri bir kılıca dokunmadım. Sadece kraliçemin elinden gelen kılıcı tekrar kabul ederim.”

“Nasıl isterseniz.” Dany, kılıcı Esmer Ben’den aldı ve kabzası önde olmak üzere Barristan’a sundu. Yaşlı adam kılıcı saygıyla aldı. “Şimdi diz çökün,” dedi Dany, “ve kılıcınızın bana hizmet edeceğine dair yemin verin.”

Adam bir dizinin üstüne çöktü, kılıcı Dany’nin önüne koydu ve yemin etti. Dany sözcükleri duymadı bile. Bu kolay olandı, diye düşündü. Diğeri daha zor olacak. Sör Barristan’ın işi bittiğinde Dany, Jorah Mormont’a döndü. “Ve şimdi siz sör. Bana gerçekleri söyleyin.”

İri adamın boynu kıpkırmızıydı; öfkeden mi yoksa utançtan mı bilmiyordu Dany. “Size gerçeği söylemeye çalıştım, elli kere. Arstan’ın göründüğünden fazla olduğunu söyledim. Xaro ve Pyat Pree’ye güvenmemeniz konusunda sizi uyardım...”

“Beni kendiniz dışında herkese karşı uyardınız!” Jorah’ın hürmetsizliği Dany’yi öfkelendirmişti. Daha alçak gönüllü olmalıydı. Onu affetmem için yalvarmalıydı. “Jorah Mormont’tan başka kimseye güvenme, dediniz... ve bütün o zaman boyunca Örümcek’in yaratığıydınız!”

“Ben kimsenin yaratığı değilim. Hadımın altınlarını aldım, evet. Birkaç şifre öğrendim ve birkaç mektup yazdım ama hepsi buydu...”

“Hepsi? Beni izlediniz ve beni düşmanlarıma sattınız!”

“Bir zaman için,” dedi Jorah kerhen. “Durdum.”

“Ne zaman? Ne zaman durdunuz?”

“Qarth’tan bir rapor gönderdim fakat...”

“Qarth’tan?” Dany çok daha uzun zaman önce durmuş olmasını umuyordu. “Qarth’tan ne yazdınız? Artık benim adamım olduğunuzu mu? Onların komplolarına daha fazla ortak olmayacağınızı mı?” Sör Jorah, Dany’nin gözlerine bakamıyordu. “Khal Drogo öldüğünde, sizinle birlikte Yi Ti’ye ve Yeşim Denizi’ne gitmemi istediniz. Bu sizin arzunuz muydu yoksa Robert’ın mı?”

“Sizi korumak içindi,” diye ısrar etti Jorah. “Sizi onlardan uzakta tutmak için. Onların ne çeşit yılanlar olduğunu biliyordum...”

“Yılan? Ya siz nesiniz sör?” Dany’nin aklına korkunç bir şey geldi. “Onlara Drogo’nun bebeğini taşıdığımı söylediniz...”

“Khaleesi.”

“İnkâr etmeyi aklınızdan bile geçirmeyin sör,” dedi Sör Barristan sertçe. “Hadım bu havadisi konseye verdiğinde oradaydım. Robert, Majesteleri’nin ve bebeğinin öldürülmesini emretti. Kaynak sizdiniz sör. Bir af karşılığında bu işi bizzat sizin yapabileceğiniz dahi konuşuldu.”

“Yalan.” Sör Jorah’ın yüzü karardı. “Ben asla... Daenerys, senin o zehirli şarabı içmeni engelleyen bendim.”

“Evet. Ve şarabın zehirli olduğunu nereden biliyordun?”

“Ben... ben şüphelendim... Kervan, Varys’ten bir mektup getirmişti, hadım beni bazı girişimler olacağına dair uyarıyordu. Senin gözlenmeni istiyordu ama zarar görmeni arzu etmiyordu.” Jorah diz çöktü. “Onlara ben söylemeseydim bir başkası söyleyecekti, bunu biliyorsun.”

“Ben bana ihanet ettiğini biliyorum.” Dany karnına dokundu, oğlu Rhaego’nun yittiği yere. “Bir zehircinin oğlumu öldürmeye çalıştığını biliyorum, senin yüzünden. Ben bunu biliyorum.”

“Hayır... hayır.” Jorah kafasını salladı. “Ben asla... beni affet. Beni affetmek zorundasın.”

“Zorundayım?” Çok geçti artık. Jorah sözlerine af dilenerek başlamalıydı. Dany onu affetmeye niyetlenmişti ama yapamazdı. O şarap satıcısını, adamdan geriye hiçbir şey kalmayana kadar atının arkasında sürüklemişti. O satıcıyı getiren adam da aynı şeyi hak etmiyor muydu? Bu Jorah, benim öfkeli ayım, beni asla yarı yolda bırakmayan sağ kolum. Onsuz ölürüm ama... “Seni affedemem,” dedi Dany. “Yapamam.”

“Yaşlı adamı affettin.”

“O bana adıyla ilgili yalan söyledi. Sen benim sırlarımı, babamı öldüren ve ağabeyimin tahtını çalan adama sattın.”

“Seni korudum. Senin için dövüştüm. Senin için öldürdüm.”

Beni öptün, diye düşündü Dany, bana ihanet ettin.

“Bir fare gibi lağımlara girdim. Senin için.”

Orada ölseydin daha iyi olurdu. Dany hiçbir şey söylemedi. Söylenecek bir şey yoktu.

“Daenerys,” dedi Jorah. “Seni sevdim.”

Ve işte oradaydı. Üç ihanet göreceksin. Biri kanda, biri altında, biri aşkta. “Tanrıların hiçbir şeyi amaçsız yapmadığı söylenir. Mücadelede ölmedin, tanrıların seninle işi bitmemiş olmalı. Ama benim bitti. Seni yanımda istemiyorum. Sürüldün sör. Kral Toprakları’ndaki efendilerine git ve affını al, eğer alabilirsen. Ya da Astapor’a git. Kasap kralın şövalyelere ihtiyacı vardır şüphesiz.”

“Hayır.” Jorah, Dany’ye uzandı. “Daenerys, lütfen, beni dinle...”

Dany adamın elini itti. “Bir daha asla bana dokunmaya ya da adımı ağzını almaya cüret etme. Eşyalarını toplayıp şehirden ayrılmak için şafağa kadar vaktin var. Şafaktan sonra Meereen’de görülürsen, Güçlü Belwas’a kafanı koparttırırım. Yaparım. Buna inan.” Jorah’a arkasını döndü, etekleri dalgalandı. Onun yüzünü görmeye tahammül edemiyorum. “Şu yalancıyı gözümün önünden çekin,” diye emretti. Ağlamamalıyım. Yapmamalıyım. Eğer ağlarsam onu affederim. Güçlü Belwas, Sör Jorah’ı kolundan yakaladı ve dışarı çıkardı. Dany arkasına baktığında, şövalye sarhoşmuş gibi yalpalayarak ve ağır ağır yürüyordu. Dany, kapının açıldığını ve kapandığını duyana dek başka tarafa baktı. Sonra tekrar abanoz sıraya oturdu. Gitti. Babam, annem, ağabeylerim, Sör Willem Darey, güneşim ve yıldızım Drogo, onun içimde ölen oğlu ve şimdi de Sör Jorah...

“Kraliçenin iyi bir kalbi var,” dedi Daario koyu mor sakallarının arasından, “ama bu adam bütün Oznakların ve Meroların toplamından daha tehlikeli.” Elleri, birbirinin aynısı bıçaklarının kabzalarını okşadı, o iffetsiz altın kadınları. “Kelimeleri söylemenize bile gerek yok ışığım. Sadece küçük bir baş hareketi yapın ve Daario’nuz size onun çirkin kafasını getirsin.”

“Onu rahat bırak. Teraziler şimdi dengelendi. Bırak evine gitsin,” dedi Dany. Jorah’ı, yaşlı meşelerin ve uzun çamların arasında yürürken, çiçek açmış fundalıkların, yosunla kaplı taşların, dik bayırlardan akan buzlu derelerin önünden geçerken hayal etti. Onu büyük ağaç kütüklerinden yapılmış bir salona girerken gördü, köpeklerin şöminenin yanında uyuduğu ve dumanlı havanın etle şarap koktuğu bir salona. “İşimiz şimdilik bitti,” dedi kumandanlarına.

Dany’nin bütün yapabildiği, koşarak geniş mermer basamakları tırmanmamak oldu. Irri, Dany’nin meclis kıyafetlerini çıkarıp daha rahat bir esvap giymesine yardım etti; geniş bir yün pantolon, bol bir keçe tunik ve boyalı bir Dothrak yeleği. Dany’nin sandaletlerini bağlamak için diz çöken Irri, “Titriyorsunuz Khaleesi,” dedi.

“Üşüdüm,” diye yalan söyledi Dany. “Bana geçen gece okuduğum kitabı getir.” Kendini kelimelerin içinde, başka zamanlarda ve başka yerlerde kaybetmek istiyordu. Deri ciltli kalın kitap, Yedi Krallık’tan şarkılar ve hikâyelerle doluydu. Doğruyu söylemek gerekirse çocuk hikâyeleriydi; gerçek tarih olamayacak kadar basit ve düşsel. Bütün kahramanlar uzun boylu ve yakışıklıydı. Hainleri gözlerindeki kurnaz bakışlarından tanıyabilirdin. Dany yine de seviyordu bu hikâyeleri. Geçen gece, güzel olmak suçuyla kral tarafından kızıl kuleye kapatılan üç prensesi okuyordu.

Hizmetçisi kitabı getirdiğinde Dany kaldığı sayfayı bulmakta hiç zorlanmadı ama kitap işe yaramıyordu. Kendini aynı paragrafı altı kez okurken buldu. Sör Jorah bu kitabı düğün hediyem olarak vermişti, Khal Drogo’yla evlendiğim gün. Ama Daario haklı, onu sürgün etmemeliydim. Onu yanımda tutmalı ya da öldürmeliydim. Dany kraliçe rolü oynuyordu ama bazen küçük ve korkak bir kız gibi hissediyordu hâlâ. Viserys her zaman ne kadar aptal olduğumu söylerdi. O gerçekten deli miydi? Dany kitabı kapadı. İstese hâlâ Sör Jorah’ı çağırabilirdi. Ya da Daario’yu gönderip onu öldürtebilirdi.

Dany bu seçeneklerden kaçtı ve terasa çıktı. Rhaegal havuzun orada, güneşin altındaki yeşil ve bronz buklelerin yanında uyuyordu. Drogon piramidin tepesine, Dany’nin emriyle aşağı indirilen bronz harpiyanın eski yerine tünemişti. Dany’yi görünce kanatlarını açıp kükredi. Viserion ortalıkta değildi ama Dany balkon duvarına gidip gözleriyle ufku taradığında, uzakta, nehrin üzerinde salınan solgun kanatlar gördü. Avlanıyor. Her gün biraz daha cüretkâr oluyorlar. Ama onların bu kadar uzağa uçtuğunu görmek Dany’yi hâlâ tedirgin ediyordu.

“Majesteleri?”

Dany döndü ve Sör Barristan’ı gördü. “Benden daha ne istiyorsunuz sör? Canınızı bağışladım, sizi hizmetime aldım, şimdi bana biraz huzur verin.”

“Beni bağışlayın Majesteleri. Sadece... şimdi kim olduğumu bildiğinize göre...” Yaşlı adam tereddüt etti. “Bir Kral Muhafızları şövalyesi gece ve gündüz kralın huzurundadır. Bu yüzden bizim yeminlerimiz, kralın hayatını koruduğumuz kadar sırlarını da korumamızı gerektirir. Lakin kanunlara göre babanızın sırları şimdi size ait, tahtıyla birlikte ve... bana soracak sorularınız olabileceğini düşündüm.”

Sorular? Dany’nin yüzlerce sorusu vardı, binlerce, on binlerce. Neden aklına bir tanesi bile gelmiyordu? “Babam gerçekten deli miydi?” deyiverdi. Neden bunu sordum? “Viserys bu delilik bahsinin, İşgalci’nin uydurması olduğunu söylemişti...”

“Viserys bir çocuktu ve kraliçe onu elinden geldiğince korudu. Şimdi inanıyorum ki, babanızın içinde her zaman bir parça delilik vardı. Fakat aynı zamanda cazibeli ve alicenaptı, bu yüzden gelgitleri affediliyordu. Onun hükümranlığı büyük vaatle başladı... lakin yıllar geçtikçe gelgitleri sıklaştı, ta ki...”

Dany şövalyeyi durdurdu. “Bunu şimdi duymak istiyor muyum?”

Sör Barristan bir an düşündü. “Sanırım hayır. Şimdi değil.”

“Şimdi değil,” diye onayladı Dany. “Bir gün. Bir gün bana her şeyi anlatmalısınız. İyiyi ve kötüyü. Babam hakkında söylenecek birkaç iyi şey vardır, değil mi?”

“Var Majsteleri. Onun ve ondan öncekilerin hakkında. Büyükbabanız Jaehaerys ve onun ağabeyi, onların babası Aegon, anneniz... ve Rhaegar. En çok da Rhaegar.”

“Onu tanımış olmayı isterdim.” Dany’nin sesi özlem doluydu.

“Onun sizi tanımış olmasını isterdim,” dedi yaşlı şövalye. “Hazır olduğunuzda her şeyi anlatacağım.”

Dany şövalyeyi yanağından öptü ve onu gönderdi.

Hizmetçiler o akşam Dany’ye kuzu eti, kuru üzüm ve şaraba yatırılmış havuçla hazırlanmış salata ve üstünden bal damlayan çıtır çıtır sıcak ekmek getirdi. Dany hiçbirini yiyemedi. Rhaegar bu kadar bezgin oldu mu hiç? diye merak etti. Aegon, fethinden sonra bu kadar bezgin miydi?

Daha sonra, uyku vakti geldiğinde, Dany gemiden bu yana ilk kez yatağına Irri’yi aldı. Fakat titreyerek rahatladığında ve parmaklarını hizmetçisinin gür siyah saçlarından geçirdiğinde bile, ona sarılan kişinin Drogo olduğunu hayal etti... yalnız bir şekilde, Drogo’nun yüzü Daario’nun yüzüne dönüşüp durdu. Daario’yu istiyorsam söylemem yeter. Dany, bacakları Irri’nin bacaklarına dolanmış halde uzandı. Gözleri bugün nerdeyse mor görünüyordu...

O gece Dany’nin rüyaları karanlıktı ve yarı hatırlanan kâbuslardan üç kez uyandı. Üçüncü seferden sonra tekrar uyuyamayacak kadar huzursuzdu. Eğimli pencerelerden akan ay ışığı, mermer zemini gümüşe dönüştürüyordu. Açık teras kapılarından içeri serin bir esinti giriyordu. Irri huzurla Dany’nin yanında uyuyordu, dudakları hafifçe aralanmıştı, ipek örtünün altından koyu kahverengi göğüs ucu görünüyordu. Dany bir an için baştan çıktı ama onun istediği Drogo’ydu, belki Daario. Irri değil. Hizmetçi kız tatlı ve becerikliydi ama onun bütün öpücüklerinde görev tadı vardı.

Dany kalktı, Irri’yi ay ışığında uyurken bıraktı. Jhiqui ve Missandei kendi yataklarında uyuyorlardı. Dany üstüne bir kaftan geçirdi ve mermer zeminde çıplak ayakla yürüyerek terasa çıktı. Hava serindi ama ayak parmaklarının arasına giren çimenleri hissetmeyi ve birbirine fısıldayan yaprakların sesini dinlemeyi seviyordu. Küçük banyo havuzunun yüzeyindeki rüzgâr dalgaları birbirini kovalıyor ve ayın aksini titretip dans ettiriyordu.

Alçak bir balkon duvarına yaslanıp şehri seyretti. Meereen de uyuyordu. Daha güzel günlerin düşünde kaybolmuştu belki. Gece, siyah bir battaniye misali caddeleri örtüyordu, cesetleri ve onları yemek için lağımlardan gelen gri fareleri, iğneli sinek sürülerini gizliyordu. Devriyelerin nöbetlerini tuttuğu yerlerdeki uzak meşaleler kırmızı ve turuncu pırıldıyordu. Dany orada burada, dar sokaklar boyunca kıpırdanarak ilerleyen solgun fener ışıltıları da görüyordu. Belki de fenerlerden biri Sör Jorah’tı, atını ağır ağır kapıya doğru yürütüyordu. Elveda yaşlı ayı. Elveda hain.

Daenerys Fırtınadadoğan’dı o. Ateş Geçirmez, khaleesi ve kraliçe, Ejderhaların Anası, büyücülerin katili, zincirleri kıran ve bu dünyada güvenebileceği tek kişi yoktu.

“Majesteleri?” Missandei, ayaklarında ahşap terlikleri, bir geceliğe sarınmış halde Dany’nin yanında duruyordu. “Uyandım ve gitmiş olduğunuzu gördüm. İyi uyudunuz mu? Neye bakıyorsunuz?”

“Şehrime,” dedi Dany. “Kırmızı kapılı bir ev arıyordum ama gece olunca bütün kapılar siyah.”

“Kırmızı kapı?” Missandei’nin aklı karışmıştı. “O hangi ev?”

“Hiç. Önemli değil.” Dany, küçük kızın elini tuttu. “Bana asla yalan söyleme Missandei. Bana asla ihanet etme.”

“Asla yapmayacağım,” diye söz verdi Missandei. “Bakın, şafak söküyor.”

Gökyüzü, ufuk çizgisinden başucu noktasına kadar kobalt mavisine dönmüştü. Doğuda, alçak tepelerden oluşan çizginin arkasında altın rengi ve inci pembesi bir ışıltı görülebiliyordu. Dany doğan güneşi izlerken Missandei’nin elini tuttu. Bütün gri kiremitler; kırmızı, sarı, mavi, yeşil ve turuncu oldu. Dövüş çukurlarının kızıl kumları, onları Dany’nin gözlerinin önünde kanayan yaralara dönüştürdü. Bir başka yerde, Merhamet Tapınağı’nın altın kubbesi alev alev ışıldadı. Lekesizler’in miğferlerindeki çivilere dokunan ilk gün ışıkları, duvarlar boyunca göz kırpan bronz yıldızlar çıkardı. Terasta, birkaç sinek tembelce uçtu. Hurma ağacında bir kuş cıvıldamaya başladı, sonra iki kuş daha. Dany başını yana yatırdı ve kuşların şarkısını dinledi ama çok geçmeden, uyanan şehrin sesleri cıvıltıları boğdu.

Benim şehrimin sesleri.

Dany o sabah, kabul salonuna inmektense kumandanlarını bahçeye çağırdı. “Fatih Aegon, Batıdiyar’a ateş ve kan götürdü, lakin daha sonra onlara barış, refah ve adalet verdi. Benim Köle Körfezi’ne bütün getirdiğim ölüm ve tahrip. Bir kraliçeden çok bir khal oldum; ezen ve yağmalayan, ardından yoluna devam eden.”

“Kalmak için bir sebep yok,” dedi Esmer Ben.

“Majesteleri, köle tacirleri kendi felaketlerini kendileri getirdi,” dedi Daario Naharis.

“Siz özgürlük de getirdiniz,” diye vurguladı Missandei.

“Açlıktan kırılma özgürlüğü mü?” diye sordu Dany sertçe. “Ölme özgürlüğü mü? Ben bir ejderha mıyım yoksa bir harpiya mı?” Ben deli miyim? Lekeli miyim?

“Bir ejderha,” dedi Sör Barristan sarahatle. “Meereen, Batıdiyar değil Majesteleri.”

“Ama tek şehri yönetemezsem yedi krallığı nasıl yöneteceğim?” Şövalyenin buna verecek cevabı yoktu. “Çocuklarımın iyileşmek ve öğrenmek için zamana ihtiyacı var. Ejderhalarımın büyümek ve kanatlarını denemek için zamana ihtiyacı var. Ben de aynı şeye ihtiyaç duyuyorum. Bu şehrin Astapor gibi olmasına izin vermeyeceğim. Yunkai’nin harpiyasının, benim özgür bıraktıklarımı tekrar zincire vurmasına izin vermeyeceğim.” Dany arkasına döndü ve adamlarının yüzüne baktı. “Yürümeyeceğim.”

“O halde ne yapacaksınız Khaleesi?” diye sordu Rakharo.

“Kalacağım,” dedi Dany. “Yöneteceğim. Ve bir kraliçe olacağım.”

Jaime

Kral, poposunun altında bir minder yığınıyla masanın başında oturuyordu, önüne konulan belgeleri imzalıyordu.

“Sadece birkaç tane kaldı Majesteleri,” dedi Sör Kevan Lannister. “Bu, Lord Edmure Tully için bir yargısız hüküm belgesi; onu, meşru kralına karşı isyan çıkarmak suçuyla Nehirova’nın bütün arazilerinden ve gelirinden mahrum ediyor. Bu da Sör Brynden Tully, nam-ı diğer Karabalık için benzer bir belge.” Tommen, kalemi dikkatlice mürekkebe batırarak ve çocuksu geniş harflerle adını yazarak belgeleri art arda imzaladı.

Jaime, kralın küçük konseyinde bir sandalyeye sahip olma arzusu duyan bütün o lordları düşünerek masanın diğer ucundan Tommen’ı izliyordu. Benim kahrolası sandalyemi alabilirler. Eğer bu güçse, tadı neden bezginliğe benziyordu? Jaime, kalemini tekrar hokkaya batıran Tommen’ı seyrederken kendini güçlü hissetmiyordu. Sıkıldığını hissediyordu.

Ve ağrı. Bedenindeki her kas sızlıyordu. Kaburgaları ve omuzları, Sör Addam Marbrand’in lütfu olan darbeler yüzünden mosmordu. Bunu sadece düşünmek bile Jaime’nin irkilmesine sebep oluyordu. Sadece adamın kimseye bir şey söylemeyeceğini umut edebiliyordu. Marbrand’i, Casterly Kayası’nda yaver çömezi olarak hizmet verdiği çocukluk yıllarından beri tanıyordu; ona, herhangi birine güvenebileceğinden fazla güveniyordu. Kendisine karşı kalkan ve turnuva kılıcı kuşanmasını istemeye yetecek kadar. Sol eliyle dövüşüp dövüşmeyeceğini öğrenmek istemişti.

Ve şimdi biliyorum. Bu malumat, Sör Addam’ın verdiği darbelerden daha can yakıcıydı ve darbeler o kadar kötüydü ki Jaime bu sabah zar zor giyinmişti. Eğer gerçekten dövüşüyor olsalardı Jaime bir düzine ölüm tadardı. El değiştirmek çok basit görünmüştü. Değildi. Jaime’nin sahip olduğu her içgüdü yanlıştı. Bir zamanlar sadece hareket ediyorken, bu sefer her hareketi düşünmek zorunda kalmıştı. Ve o düşünürken Marbrand onu pataklamıştı. Jaime’nin sol eli uzunkılıcı adamakıllı tutamamıştı bile; Sör Addam onu üç kez kılıçsız bırakmıştı.

“Bu belge; söz konusu toprakları, geliri ve kaleyi Sör Emmon Frey ve eşi Leydi Genna’ya veriyor.” Sör Kevan krala başka bir parşömen tomarı uzattı. Tommen kalemini mürekkebe batırdı ve imzaladı. “Bu, Dehşet Kalesi Lordu Bolton’ın gayrimeşru oğlu için bir meşruiyet hükmü. Ve bu, Lord Bolton’ı Kuzey Muhafızı ilan ediyor.” Tommen kalemini mürekkebe batırdı, imzaladı, batırdı, imzaladı. “Bu, Castamere Kalesi’nin mülkiyetini Sör Rolph Spicer’e veriyor ve kendisini lordluk rütbesine yükseltiyor.” Tommen kâğıda adını karaladı.

Sör Ilyn Payne’e gitmeliydim, diye düşündü Jaime. Kral Adaleti, Marbrand gibi bir dost değildi ve Jaime’yi kanlı kanlı dövebilirdi... ama bir dili yokken, daha sonra bununla ilgili böbürlenemezdi. Sör Addam’ın sarhoşken edeceği tek talihsiz kelam yeterdi; çok geçmeden bütün dünya Jaime’nin nasıl işe yarmaz bir adama dönüştüğünü öğrenirdi. Kral Muhafızları Lord Kumandanı. Bu zalim bir şakaydı... Lord Tywin’in gönderdiği hediye kadar zalim değildi gerçi.

“Bu, Lord Gawen Westerling, leydi eşi ve kızı Jeyne için kraliyet affı, onları tekrar kral huzuruna kabul ediyor,” dedi Sör Kevan. “Bu, Taş Çit’ten Lord Jonos Bracken için kraliyet affı. Bu, Lord Vance için af. Bu, Lord Goodbrook için. Bu da Bakire Havuzu’ndan Lord Mooton için.”

Jaime ayağa kalktı. “Sen buradaki meseleleri gayet güzel idare ediyor gibi görünüyorsun amca. Majesteleri’ni sana emanet ediyorum.”

“Nasıl istersen.” Sör Kevan da ayağa kalktı. “Jaime, babana gitmelisin. Aranızdaki bu mesafe...”

“...onun marifeti. Ve bu mesafeyi bana alaycı hediyeler göndererek kapatamaz. Kendisine bunu söyle, eğer onu Tyrelller’den yeterince ayırabilirsen.”

Sör Kevan üzgün görünüyordu. “O yürekten gelen bir hediyeydi. Kılıcın seni teşvik edeceğini düşünmüştük...”

“...yeni bir el büyütmeye mi?” Jaime, Tommen’a döndü. Joffrey’nin altın buklelerine ve yeşil gözlerine sahip olmasına rağmen, yeni kralın merhum ağabeyiyle çok az ortak özelliği vardı. Tommen tombulluğa meyilliydi, yüzü yuvarlak ve pembeydi, hatta çocuk kitap okumaktan hoşlanıyordu. Dokuz yaşından biraz küçük, benim oğlum. Bu çocuk o adam değil. Tommen’ın kendi başına hüküm sürmesine daha yedi yıl vardı. O zaman kadar diyar, lord büyükbabasının avuçlarında kalacaktı. “Efendimiz,” dedi Jaime, “gitmeme müsaadeniz var mı?”

“Nasıl isterseniz sör dayı.” Tommen tekrar Sör Kevan’a baktı. “Şimdi belgeleri mühürleyebilir miyim?” Şu ana kadar Tommen’ın kral olmakla ilgili en sevdiği şey, kraliyet mührünü sıcak muma basmaktı.

Jaime konsey odasından çıktı. Kapının dışında, beyaz pullu zırhı ve kar beyazı pelerinin içinde kaskatı bir halde nöbet tutan Sör Meryn Trant’ı buldu. Bu adam ne kadar zayıf olduğumu öğrenirse, Karakazan ya da Blount bunu duyarsa... “Majesteleri’nin işi bitene kadar buradan ayrılmayın,” dedi, “daha sonra onu Maegor’a geri götürün.”

Trant başını eğdi. “Emredersiniz lordum.”

O sabah dış avlu kalabalık ve gürültülüydü. Jaime, bir grup adamın atlarını eyerlediği ahırlara doğru yürüdü. “Çelikincik!” diye seslendi. “Gidiyor musun?”

“Leydim atına biner binmez,” dedi Çelikincik Walton. “Lord Bolton bizi bekliyor. İşte, leydim de geldi.”

Bir seyis, ahır kapısından gri bir kısrak çıkardı. Kısrağın sırtında ağır bir pelerine sarınmış, zayıf, çukur gözlü, küçük bir kız vardı. Pelerin de altındaki elbise gibi griydi ve kenarlarına beyaz saten geçilmişti. Kızın göğsüne iğnelenmiş broş, bir kurt başı şeklinde dövülmüştü, kurdun gözleri opaldi. Kızın kahverengi uzun saçları rüzgârda çılgınca savruluyordu. Güzel bir yüzü var, diye düşündü Jaime, ama gözleri üzgün ve endişeli.

Kız, Jaime’yi gördüğünde başını eğdi. “Sör Jaime,” dedi ince, tedirgin bir sesle. “Beni uğurlamakla nezaket gösteriyorsunuz.”

Jaime kızı dikkatle inceledi. “Demek beni tanıyorsun?”

Kız dudağını ısırdı. “Beni hatırlamayabilirsiniz lordum zira o zaman küçüktüm... lakin Kral Robert, babam Lord Eddard’ı ziyaret etmek için Kışyarı’na geldiğinde sizinle tanışma şerefine nail olmuştum.” Kocaman kahverengi gözlerini aşağı indirdi ve, “Ben Arya Stark,” diye mırıldandı.

Jaime, Arya Stark’a hiçbir zaman fazla dikkat etmemişti ama bu kız ondan büyük görünüyordu. “Evlenmek üzere olduğunu anlıyorum.”

“Lord Bolton’ın oğlu Ramsey ile evleneceğim. Kendisi eskiden bir Kar’dı ama Majesteleri onu bir Bolton yaptı. Çok cesur biri olduğu söyleniyor. Çok mutluyum.”

O halde sesin neden bu kadar korku dolu? “Size sevinç diliyorum leydim.” Jaime, Çelikincik’e döndü. “Size söz verilen sikkeleri aldınız mı?”

“Evet. Ve onları paylaştık. Teşekkür ediyorum.” Kuzeyli adam sırıttı. “Bir Lannister borcunu mutlaka öder”

“Her zaman,” dedi Jaime, kıza son bir kez baktı. Arada büyük bir benzerlik olup olmadığını merak etti. Bir şey fark etmezdi gerçi. Gerçek Arya Stark büyük ihtimalle Bit Çukuru’ndaki isimsiz bir mezara gömülmüştü. Arya’nın kardeşleri, ablası, ağabeyi ve her iki ebeveyni birden ölüyken, bu kızın düzmece olduğunu söylemeye kim cesaret edebilirdi? “Yolunuz hızlı olsun,” dedi Çelikincik’e. Nage barış sancağını kaldırdı ve kuzeyli adamlar üstlerindeki kürkler kadar dağınık bir sıra oluşturarak kale kapısından çıktı. Gri kısrağın sırtındaki kız, adamların arasında küçücük ve yalnız görünüyordu.

Gregor Clegane tarafından sakarca öldürülen seyis çocuğun hayat kanını emen topraktaki koyu leke, bazı atları hâlâ huzursuz ediyordu. Lekeyi gören Jaime en baştan öfkelendi. Kral Muhafızları’na kalabalığı yoldan çekmelerini söylemişti ama o ahmak Sör Boros dikkatinin düello tarafından dağıtılmasına izin vermişti. Aptal seyis çocuk da bir parça suçluydu elbette, ölü Dornelu adam da öyle. Ama en çok Clegane. Çocuğun kolunu kesen darbe bir kazaydı ama ikincisi...

Pekâlâ, Gregor bunun bedelini ödüyor şimdi. Yüce Üstat Pycelle adamın yaralarıyla ilgileniyordu ama üstadın dairesinden duyulan feryatlar, iyileşmenin gerektiği kadar iyi gitmediğini söylüyordu. “Et kangren oluyor ve yaralardan irin akıyor,” demişti Pycelle konseye. “Böyle bir pisliğe kurtçuklar bile dokunmaz. Gregor’un titremeleri o kadar şiddetli ki dilini ısırmaması için ağzına bez tıkamak zorunda kaldım. Cesaret edebildiğim kadar dokuyu kestim ve çürümüş eti kaynar şarap ve ekmek mantarıyla tedavi etmeye çalıştım lakin işe yaramadı. Kollarındaki damarlar siyaha döndü. Onu sülüklediğimde bütün sülükler öldü. Lordlarım, Prens Oberyn mızrağında hangi zararlı maddeyi kullandı bilmek zorundayım. Şu diğer Dornelu adamları, kendileri daha açık sözlü olana kadar alıkoymamıza izin verin.”

Lord Tywin üstadı reddetmişti. “Prens Oberyn’in ölümü Güneş Mızrağı’nda yeterince soruna yol açacak. Prensin eşlikçilerini esir tutarak meseleleri daha beter hale getirmek istemiyorum.”

“O halde, Sör Gregor ölebilir korkarım.”

“Hiç şüphesiz. Prens Doran’a, kardeşinin bedeniyle birlikte gönderdiğim mektupta bunun olacağına dair yemin ettim. Lakin Gregor’u katleden silah Kral Adaleti’nin kılıcı olmalı, zehirli bir mızrak değil. Onu iyileştir.”

Yüce Üstat Pycelle dehşetle gözlerini kırpıştırmıştı. “Lordum...”

“Onu iyileştir,” demişti Lord Tywin tekrar, öfkeyle. “Lord Varys’in, Ejderha Kayası’nın çevresindeki sulara balıkçılar gönderdiğinden haberin var. Adamlar, adayı korumak için sadece küçük bir kuvvetin orada kaldığını rapor etti. Lysliler, Lord Stannis’in kuvvetinin büyük bir bölümüyle birlikte koydan ayrılmış.”

“Çok güzel,” demişti Pycelle. “Bırakın da Stannis, Lys’te çürüsün. Hem adamdan hem de ihtiraslarından kurtulduk.”

“Sakalların Tyrion tarafından kesildiğinde büsbütün aptala mı döndün sen? Stannis Baratheon’dan bahsediyoruz. Adam acı sona kadar savaşacak, sonra biraz daha. Eğer adadan ayrıldıysa, bu sadece savaşa devam edeceği anlamına gelir. Büyük ihtimalle Fırtına Burnu’nda karaya çıkacak ve fırtına lordlarını ayaklandırmaya çalışacak. Durum buysa, işi bitti. Lakin daha cüretkâr bir adam Dorne için zar atabilir. Eğer Güneş Mızrağı’nı kendi davasına katılmaya ikna ederse bu savaşı yıllarca uzatabilir. Diyeceğim şu ki, Martelller’i daha fazla kızdırmayacağız, hiçbir sebeple. Dornelu adamlar gitmekte özgür ve sen Sör Gregor’u iyileştireceksin.”

Neticede, Dağ gece gündüz çığlık atıyordu. Görünüşe göre Lord Tywin Lannister, Yabancı’nın gözünü bile korkutabiliyordu.

Jaime, Beyaz Kılıç Kulesi’nin sarmal merdivenlerini tırmanırken, hücresinde horlayan Sör Boros’u duydu. Sör Balon’ın kapısı da kapalıydı; kralın gece nöbetini o tutmuştu ve bütün gün uyuyacaktı. Blount’un horlamaları dışında kule çok sessizdi. Bu Jaime için gayet uygundu. Dinlenmeliyim. Dün gece, Sör Addam’la yaptığı danstan sonra çektiği acı yüzünden uyuyamamıştı.

Ama Jaime yatak odasına girdiğinde, içeride onu bekleyen kardeşini buldu.

Cersei, açık pencerenin yanında duruyordu, perde duvarların üzerinden denize bakıyordu. Koy rüzgârı kadının etrafında dönüyordu, üstündeki elbiseyi Jaime’nin nabzını hızlandıracak şekilde bedenine yapıştırıyordu. Elbise beyazdı, duvardaki goblenler ve Jaime’nin yatağındaki örtüler gibi. Minik zümrütlerden oluşan helezonlar elbisenin geniş kollarının ucunu aydınlatıyor ve korsajının önünden döne döne aşağı iniyordu. Cersei’nin altın rengi saçlarını toplayan altın örümcek ağına daha büyük zümrütler takılmıştı. Derin kesimli elbise kadının omuzlarını ve göğüslerinin üstünü çıplak bırakıyordu. Nasıl da güzel. Jaime’nin onu kollarına almaktan fazla istediği hiçbir şey yoktu.

“Cersei.” Jaime kapıyı yavaşça kapadı. “Neden buradasın?”

“Başka nereye gidebilirim?” Cersei, Jaime’ye döndü, gözlerinde yaş vardı. “Babam, bundan böyle konseyde istenmediğimi açıkça söyledi. Jaime, onunla konuşamaz mısın?”

Jaime pelerinini çıkardı ve duvardaki kancaya astı. “Lord Tywin’le her gün konuşuyorum.”

“Bu kadar inatçı olmak zorunda mısın? Onun bütün istediği...”

“...beni Kral Muhafızları’ndan ayırmak ve Casterly Kayası’na geri göndermek.”

“Bunun o kadar da kötü olması gerekmez. Beni de Casterly Kayası’na geri gönderiyor. Benim uzakta olmamı istiyor, böylece Tommen’ı istediği gibi yetiştirecek. Tommen benim oğlum, onun değil!”

“Tommen kral.”

“Bir çocuk! Ağabeyinin, kendi düğününde öldürüldüğünü görmüş küçük ve korkmuş bir çocuk. Ve şimdi ona evlenmesi gerektiğini söylüyorlar. Kız ondan iki kat büyük ve iki kez dul!”

Jaime çürük kaslarının ağrısını önemsememeye çalışarak bir sandalyeye oturdu. “Tyrelller ısrar ediyor. Ben bunda bir zarar görmüyorum. Myrcella, Dorne’a gittiğinden beri Tommen çok yalnız. Margaery’nin ve kızın leydilerinin etrafta olmasından hoşlanıyor. Bırak evlensinler.”

“O senin oğlun...”

“O benim tohumum. Bana asla baba demedi. Joffrey ne kadar dediyse... Beni onlara aşırı ilgi göstermemem konusunda bin kez uyardın.”

“Onların güvende olması için! Senin de. Kardeşim, kralın çocuklarına baba rolü oynasaydı bu nasıl görünürdü? Robert bile şüphelenirdi.”

“Pekâlâ, artık şüphelenemeyecek durumda.” Robert’ın ölümü Jaime’nin ağzında hâlâ acı bir tat bırakıyordu. Onu öldüren ben olmalıydım, Cersei değil. “Ölümünün benim ellerimden olmasını isterdim.” Hâlâ iki elim varken. “Robert’ın bir zamanlar söylemekten hoşlandığı gibi kral öldürmeyi alışkanlık haline getirseydim, seni karım olarak alır ve bunu bütün dünyaya gösterebilirdim. Ben seni sevmekten değil, bunu gizlemek için yaptığım şeylerden utanıyorum. Kışyarı’ndaki o çocuk...”

“Ben sana onu pencereden atmanı söyledim mi? Eğer sana yalvardığım gibi ava gitmiş olsaydın hiçbir şey olmazdı. Ama hayır, bana sahip olmak zorundaydın, şehre dönmemizi bekleyemezdin.”

“Yeterince beklemiştim. Robert’ın her gece senin yatağına devrilmesini izlemekten ve o gece kocalık haklarını kullanmaya karar verip vermediğini merak etmekten nefret etmiştim.” Jaime birdenbire onu Kışyarı’yla ilgili rahatsız eden başka bir şeyi hatırladı. “Nehirova’dayken, Catelyn Stark oğlunun boğazını kestirtmek için bir haydut gönderdiğimden emin görünüyordu. Ve o hayduta bir hançer verdiğimden.”

“Şu mesele,” dedi Cersei küçümseme dolu bir sesle. “Tyrion bana o olayı sormuştu.”

“Bir hançer vardı. Leydi Catelyn’in ellerindeki yara izleri yeterince gerçekti, bana gösterdi. Sen mi?..”

“Ah, saçmalama.” Cersei pencereyi kapadı. “Evet, çocuğun öleceğini umdum. Sen de umdun. Robert bile bunun en iyisi olacağını düşündü. ‘Bacakları kırıldığında atlarımızı, gözleri kör olduğunda köpeklerimizi öldürüyoruz fakat aynı merhameti sakat çocuklara göstermekten aciziz,’ dedi bana. O sırada kendisi de kördü, içkiden.”

Robert? Robert Baratheon sarhoşken, ertesi gün öfkeyle reddedeceği şeyler söylerdi, Jaime bunu bilecek kadar uzun süre korumuştu kralı. “Robert bunu söylediğinde yalnız mıydınız?”

“Bunu Ned Stark’ın yanında söylediğini düşünmüyorsun umarım? Elbette yalnızdık. Biz ve çocuklar.” Cersei saç filesini çıkardı ve karyola direklerinden birinin üstüne astı, sonra altın buklelerini salladı. “Belki de o hançerli adamı Myrcella göndermiştir, öyle mi düşünüyorsun?”

Cersei bunu alay etmek için söylemişti ama meselenin tam kalbine inmişti. Jaime bir anda anladı. “Myrcella değil. Joffrey.”

Cersei kaşlarını çattı. “Joffrey, Robb Stark’ı sevmiyordu ama daha küçük olan ona hiçbir şey ifade etmiyordu. Joffrey de daha çocuktu.”

“Başının, babası olduğuna inandırdığın o ayyaş tarafından okşanmasına aç bir çocuk.” Jaime’nin aklına rahatsız edici bir düşünce geldi. “Tyrion o hançer yüzünden az kalsın ölüyordu. Eğer bütün bunların Joffrey’nin işi olduğunu biliyorsa, bunu yapmasının sebebi...”

“Sebebi umurumda değil,” dedi Cersei. “Sebeplerini kendisiyle birlikte cehenneme götürebilir. Eğer Joffrey’nin nasıl öldüğünü görseydin... savaştı Jaime, her nefes için savaştı ama boğazında habis bir ruhun elleri vardı sanki. Gözleri dehşet doluydu... Joffrey küçükken, ne zaman korksa ya da canı yansa bana koşardı ve ben onu korurdum ama o gece yapabileceğim hiçbir şey yoktu. Tyrion onu benim gözlerimin önünde öldürdü ve yapabileceğim hiçbir yoktu.” Cersei, Jaime’nin sandalyesinin önüne çöktü ve Jaime’nin sağlam elini kendi ellerinin arasına aldı. “Joff öldü. Myrcella, Dorne’da. Bana sadece Tommen kaldı. Babamın onu benden almasına izin vermemelisin. Jaime, lütfen.”

“Lord Tywin benim onayımı istemedi. Onunla konuşabilirim ama beni dinlemez...”

“Eğer Kral Muhafızları’ndan ayrılmayı kabul edersen dinler.”

“Kral Muhafızları’ndan ayrılmıyorum.”

Cersei gözyaşlarıyla mücadele etti. “Jaime, sen benim ışıltılı şövalyemsin. Sana en çok ihtiyacım olduğu zamanda beni yüzüstü bırakamazsın! Benim oğlumu çalıyor, beni uzaklara gönderiyor... ve eğer sen durdurmazsan, babam beni tekrar evlenmeye zorlayacak!”

Jaime şaşırmamalıydı ama şaşırdı. Cersei’nin kelimeleri Jaime’nin karnına Sör Addam Marbrand’in darbelerinden beter vurdu. “Kiminle?”

“Fark eder mi? Şu ya da bu lord. Babanım ihtiyaç duyduğu biri. Umurumda değil. Bir koca daha almayacağım. Bundan sonra yatağımda istediğim tek adam sensin.”

“Öyleyse bunu ona söyle.”

Cersei ellerini geri çekti. “Yine çılgınca konuşuyorsun. Bizi ayırmalarını mı istiyorsun, annemizin bizi oyun oynarken yakaladığında yaptığı gibi? Tommen tahtı kaybeder, Myrcella da evliliğini... senin karın olmak istiyorum, biz birbirimize aidiz ama bu asla olamaz Jaime. Biz kardeşiz.”

“Targaryenlar...”

“Biz Targaryen değiliz.”

“Sessiz ol,” dedi Jaime küçümsemeyle. “Yüksek sesle konuşuyorsun, Yeminli Kardeşler’imi uyandıracaksın. Bunu göze alamayız, öyle değil mi? İnsanlar beni görmek için geldiğini öğrenebilir.”

“Jaime,” diye hıçkırdı Cersei, “bunu en az senin kadar istediğimi bilmiyor musun? Beni kiminle evlendirdikleri önemli değil, ben seni yanımda istiyorum, seni yatağımda istiyorum, seni içimde istiyorum. Seninle aramızda hiçbir şey değişmedi. Bunu kanıtlamama izin ver.” Jaime’nin tuniğini yukarı sıyırdı ve el yordamıyla pantolonunun bağcıklarını aradı.

Jaime, bedeninin cevap verdiğini hissetti. “Hayır,” dedi, “burada değil.” Bu işi değil Lord Kumandan dairesinde, Beyaz Kılıç Kulesi’nde hiç yapmamışlardı. “Cersei burada olmaz.”

“Bana septte sahip oldun. Bu da aynı.” Cersei, Jaime’nin aletini dışarı çıkardı ve öne eğildi.

Jaime kadını sağ elinin bilek köküyle itti. “Hayır. Burada olmaz dedim.” Kendini ayağa kalkmaya zorladı.

Bir an için, Cersei’nin parlak yeşil gözlerindeki şaşkınlığı ve korkuyu gördü. Sonra korkunun yerini öfke aldı. Cersei kendini topladı, ayağa kalktı, eteklerini düzeltti. “Harrenhal’da kestikleri elin miydi yoksa erkekliğin mi?” Kafasını salladı, saçları çıplak omuzlarına yayıldı. “Buraya gelmekle aptallık ettim. Sende Joffrey’nin intikamını alacak cesaret yok, neden Tommen’ı koruyacağını düşündüm ki? Söyle bana, İblis üç çocuğumuzu birden öldürmüş olsaydı, bu senin öfkelenmeni sağlar mıydı?”

“Tyrion ne Tommen’a ne de Myrcella’ya zarar verir. Onun Joffrey’yi öldürdüğünden hâlâ emin değilim.”

Cersei’nin ağzı öfkeyle çarpıldı. “Bunu nasıl söyleyebilirsin? Tyrion’ın bütün o tehditlerinden sonra...”

“Tehditlerin hiçbir anlamı yok. Tyrion bu cinayeti işlemediğine dair yemin ediyor.”

“Ah, yemin ediyor, öyle mi? Ve cüceler yalan söylemez, düşündüğün şey bu mu?”

“Bana söylemez. Senin gibi.”

“Seni koca altın aptal. O sana binlerce kez yalan söyledi, ben de öyle.” Cersei saçlarını tekrar topladı, karyola direğine astığı saç filesini aldı. “Sen ne istersen düşün. O küçük canavar bir kara hücrede ve Sör Ilyn yakın zamanda onun başını alacak. Belki başı andaç olarak saklamak istersin.” Yastığa baktı. “Sen şu beyaz ve soğuk yatakta tek başına yatarken, Tyrion’ın kafası seni izler. Gözleri çürüyüp yerinden çıkana kadar.”

“Gitsen iyi olacak Cersei. Beni kızdırıyorsun.”

“Ah, kızgın bir çolak. Nasıl da korkutucu.” Cersei güldü. “Lord Tywin’in asla bir oğula sahip olmaması ne kötü. Ben onun istediği vâris olabilirdim ama aletim eksik. Aletten bahsetmişken, seninkini içeri soksan iyi olur kardeşim. Pantolonundan böyle sarkarken çok küçük ve zavallı görünüyor.

Cersei gittiğinde Jaime onun tavsiyesini dinledi, tek eliyle pantolonunun bağcıklarını bağladı. Hayalet parmaklarında kemiklerine kadar işleyen bir sancı vardı. Bir el kaybettim, bir baba, bir oğul, bir kız kardeş, bir sevgili ve çok yakında bir erkek kardeş kaybedeceğim. Ve bana hâlâ Lannister Hanedanı’nın bu savaşı kazandığını söylüyorlar.

Jaime pelerinini giydi, merdivenlerden indi ve Sör Boros Blount’u ortak salonda bir kadeh şarap içerken buldu. “İçkiniz bittiğinde, Sör Loras’a kızı görmek için hazır olduğumu söyleyin.”

Sör Boros, öfkeli bakışlar atmaktan başka bir şey yapamayacak kadar korkak bir adamdı. “Kimi görmek için hazırsınız?”

“Siz Loras’a söyleyin sadece.”

“Tamam.” Sör Boros kadehini başına dikti. “Tamam Lord Kumandan.”

Ama Boros, Loras’ı bulmak için epey oyalandı. Belki de Çiçek Şövalyesi bulunması zor bir adamdı. İnce uzun yakışıklı şövalye ve iri çirkin kız geldiğinde aradan saatler geçmişti. Jaime tek başına çember odada oturuyordu, tembelce Beyaz Kitap’ın sayfalarını karıştırıyordu. “Lord Kumandan,” dedi Sör Loras, “Tarth Bakiresi’ni mi görmek istediniz?”

“İstedim.” Jaime sol elini sallayarak onları yakına çağırdı. “Onunla konuştunuz diye kabul ediyorum?”

“Emrettiğiniz gibi lordum.”

“Ve?”

Delikanlı gerildi. “Ben... olay onun anlattığı gibi vuku bulmuş olabilir sör. Stannis olabilir. Emin olamıyorum.”

“Varys’in bana söylediğine göre Fırtına Burnu’nun kale kumandanı da tuhaf bir şekilde kaybolmuş,” dedi Jaime.

“Sör Cortnay Penrose,” dedi Brienne üzüntüyle. “İyi bir adam.”

“İnatçı bir adam. Bir gün Ejderha Kayası Kralı’nın önünde dimdik durdu, ertesi gün bir kuleden atladı.” Jaime ayağa kalktı. “Sör Loras, bu meseleyi daha sonra detaylıca konuşacağız. Brienne’i benimle bırakabilirsiniz.”

Tyrell odadan ayrıldığında, fahişenin her zamanki kadar çirkin ve biçimsiz göründüğüne karar verdi Jaime. Birileri ona yine kadın kıyafetleri giydirmişti ama bu elbise kızın üstünde, Keçi’nin giydirdiği o iğrenç pembe paçavradan çok daha iyi duruyordu. “Mavi sana yakışıyor leydim,” dedi. “Gözlerine iyi uyum sağlıyor.” Gözleri gerçekten olağanüstü.

Brienne telaşlı bir halde gözlerini indirip kendine baktı. “Rahibe Donyse elbisenin bedenini genişletti, bu şekli vermek için. Onu senin gönderdiğini söyledi.” Brienne her an kaçacakmış gibi kapının yanında oyalanıyordu. “Sen çok...”

“Farklı mı görünüyorum?” Jaime yarım yamalak gülümsedi. “Kaburgalarımın üstünde daha çok et ve saçlarımda daha az bit var, hepsi bu. Bilek köküm aynı. Kapıyı kapat ve buraya gel.”

Brienne, Jaime’nin söylediğini yaptı. “Beyaz pelerin...”

“...yeni. Ama çok geçmeden onu lekeleyeceğimden eminim.”

“Ben bunu söylemeyecektim... sana yakıştığını söylemek üzereydim.”

Brienne tedirgin bir şekilde Jaime’ye yaklaştı. “Jaime, Sör Loras’a söylediğin şeylerde samimi miydin? Kral Renly ve gölge hakkında?”

Jaime omuz silkti. “Eğer bir mücadelede karşılaşsaydık Renly’yi bizzat ben öldürürdüm, onun boğazını kimin kestiği neden umurumda olsun?”

“Benim onur sahibi olduğumu söyledin...”

“Ben lanet olası Kral Katili’yim, unuttun mu? Benim, sana onur sahibi olduğunu söylemem, bekâretinin bir fahişe tarafından ifşa edilmesiyle aynı.” Jaime arkasına yaslandı ve Brienne’e baktı. “Çelikincik, Arya Stark’ı Roose Bolton’a götürmek için kuzeye doğru yola çıktı.”

“Kızı ona mı verdin?” diye inledi Brienne dehşetle. “Leydi Catelyn’e yemin ettin...”

“Boğazıma bir kılıç dayalıyken ama bunu boş ver. Leydi Catelyn öldü. Kızları benim elimde olsaydı bile onları leydiye geri veremezdim. Ve babamın Çelikincik’le birlikte gönderdiği kız Arya Stark değildi.”

“Arya Stark değil miydi?”

“Beni duydun. Lord babam aşağı yukarı Arya’nın yaşlarında ve aşağı yukarı onun renklerinde sıska bir kuzeyli kız bulmuş. Ona beyazlar ve griler giydirmiş, pelerininin yakasına takması için bir gümüş kurt başı vermiş ve Lord Bolton’ın piçiyle evlenmesi için yolcu etmiş.” Jaime, kesik bileğini Brienne’e doğrulttu. “Sen kızı kurtarmak için dörtnala koşup gitmeden ve kendini bir hiç uğruna öldürtmeden önce bunu sana söylemek istedim. Kılıçta hiç kötü değilsin lakin iki yüz adamı tek başına öldürecek kadar iyi de değilsin.”

Brienne başını iki yana salladı. “Lord Bolton babandan sahte sikke aldığını öğrendiği zaman...”

“Ah, Bolton biliyor. Lannisterlar yalan söyler, unuttun mu? Bir şey fark etmez, bu kız da Bolton’ın amacına hizmet eder. Onun Arya Stark olmadığını kim söyleyecek? Kızın bütün yakınları öldü, ortadan kaybolan ablası dışında.”

“Eğer bu doğruysa, bunu neden bana anlatıyorsun? Babanın sırlarına ihanet ediyorsun.”

El’in sırlarına, diye düşündü Jaime. Benim bir babam yok artık. “Küçük ve iyi bir aslan gibi borcumu ödüyorum. Leydi Stark’a kızlarını söz verdim... ve kızlardan biri hâlâ yaşıyor. Kardeşim onun yerini biliyor olabilir ama öyle olsa bile söylemiyor. Cersei, onun Joffrey’yi öldürürken Sansa’dan yardım aldığına emin.”

Fahişenin ağzı inatla gerildi. “O nazik kızın bir zehirci olduğuna inanmam. Leydi Catelyn onun sevgi dolu bir kalbi olduğunu söylemişti. Joffrey’yi senin kardeşin öldürdü. Sör Loras bir yargılama yapıldığını söyledi.”

“Aslında iki yargılama. Hem sözler, hem de kılıçlar onu yarı yolda bıraktı. Lanet olası bir karışıklık. Pencerenden izledin mi?”

“Hücrem denize bakıyor. Ama bağrışmaları duydum.”

“Dorne Prensi Oberyn öldü, Sör Gregor Clegane ölüm döşeğinde ve Tyrion hem tanrıların hem de insanların şahitliğinde mahkûm edildi. Onu bir kara hücrede tutuyorlar, infaza kadar.”

Brienne, Jaime’ye baktı. “Onun yaptığına inanmıyorsun.”

Jaime kıza sert bir gülümseme verdi. “Görüyor musun fahişe? Birbirimizi çok iyi tanıyoruz. Tyrion, attığı ilk adımdan beri ben olmak istedi ama bir kral katili olma yolunda beni asla takip etmedi. Joffrey’yi Sansa Stark öldürdü. Kardeşim onu korumak için sessiz kaldı. Zaman zaman bu yiğitlik krizlerine tutuluyor. Son krizi ona bir buruna mal oldu. Bu seferki başını alacak.”

“Hayır,” dedi Brienne. “Leydimin kızı yapmadı. O yapmış olamaz.”

“İşte benim hatırladığım inatçı fahişe.”

Brienne kızardı. “Benim adım...”

“Tarthlı Brienne.” Jaime iç geçirdi. “Sana bir hediyem var.” Elini Lord Kumandan sandalyesinin altına uzattı ve kırmızı kadife katlarının arasına sarılmış hediyeyi dışarı çıkardı.

Brienne ısırılmaktan korkuyormuş gibi kumaş yığınına yaklaştı, çilli iri elini öne uzattı ve kadifenin katlarından birini açtı. Yakutlar ışıkta pırıldadı. Brienne hazineyi dikkatlice aldı, parmaklarını deri kulbun etrafında kıvırdı ve kılıcı kınından ağır ağır çıkardı. Kan ve gece rengi hareler ışıldadı. Yansıyan ışığın bir parmağı kılıcın kenarından kıpkırmızı aktı. “Bu Valyria çeliği mi? Daha önce böyle renkler görmemiştim hiç.”

“Ben de. Bir zamanlar böyle bir kılıç savurmak için sağ elimi verirdim. Görünüşe göre verdim, yani bu kılıç bende harcanır. Onu al.” Brienne reddetmeyi düşünemeden Jaime devam etti. “Bu kadar iyi bir kılıcın adı olmalı. Eğer ona Yeminkâr dersen beni mutlu edersin. Bir şey daha, bu kılıcın bir bedeli var.”

Brienne’in yüzü karardı. “Sana söyledim, ben asla sizin gibi...”

“...kokuşmuş yaratıklara hizmet etmezsin. Evet, hatırlıyorum. Beni dinle Brienne. Her ikimiz de Sansa Stark’la ilgili yeminler verdik. Cersei, kızın bulunup öldürüldüğünü görmeye kararlı, kız hangi yerin dibine girmiş olursa olsun...”

Brienne’in çirkin yüzü öfkeyle çarpıldı. “Bir kılıç uğruna leydimin kızına zarar vereceğimi düşünüyorsan, sen...”

“Sadece dinle,” diye parladı Jaime, kızın varsayımlarına kızmıştı. “Önce Sansa’yı bulmanı istiyorum. Ve onu güvenli bir yere götürmeni. Yoksa biz ikimiz, senin kıymetli ve ölü Leydi Catelyn’e verdiğimiz aptal yeminleri nasıl yerine getirebiliriz?”

Fahişe gözlerini kırpıştırdı. “Ben... ben düşündüm ki...”

“Ne düşündüğünü biliyorum.” Kızın görüntüsü Jaime’yi birdenbire bezdirmişti. Kahrolası bir koyun gibi meliyor. “Ned Stark öldüğünde, onun büyükkılıcı Kral Adaleti’ne verilmiş,” dedi Jaime. “Fakat babam, o kadar iyi bir kılıcın önemsiz bir celladın elinde harcanacağını düşünmüş. Sör Ilyn’e yeni bir kılıç vermiş ve Buz’u erittirip tekrar döktürtmüş. İki yeni kılıç yapmaya yetecek kadar metal çıkmış. Kılıçlardan biri senin elinde. Yani Ned Stark’ın kızını Ned Stark’ın kendi çeliğiyle savunacaksın, eğer bu senin için bir fark yaratıyorsa.”

“Sör, ben... ben sana bir özür borç...”

Jaime kızın sözünü kesti. “Ben fikrimi değiştirmeden önce şu kahrolası kılıcı al ve git. Ahırda bir doru kısrak var, senin kadar çirkin ama senden daha iyi eğitimli. Çelikincik’in peşine düş, Sansa’yı ara ya da safirlerden mütevellit adana, evine dön; benim için önemli değil. Artık senin yüzüne bakmak istemiyorum.”

“Jaime...”

“Kral Katili,” diye hatırlattı Jaime. “Şu kılıcı, kulağındaki bal mumunu temizlemek için kullansan iyi edersin fahişe. İşimiz bitti...

Brienne inatla ısrar etti. “Joffrey senin...”

“Kralımdı. Böyle bırak.”

“Onu Sansa’nın öldürdüğünü söylüyorsun. Kızı neden koruyorsun?”

Çünkü Joff benim için Cersei’nin bacaklarının arasına fışkıran tohumlardan başka bir şey değildi. Ve Joff ölmeyi hak etti. “Ben krallar yarattım ve krallar yok ettim. Sansa Stark benim onur için son şansım.” Jaime hafifçe gülümsedi. “Ayrıca, kral katilleri birlik olmalı. Gitmeye niyetin var mı?”

Kızın kocaman eli Yeminkâr’ın kabzasını kavradı. “Gideceğim. Kızı bulacağım ve onu güvende tutacağım. Leydi annesinin hatrına. Ve senin hatrına.” Brienne sert bir reverans yaptı, döndü ve gitti.

Gölgeler odada sürünürken Jaime beyaz masada tek başına oturdu. Akşam çökmeye başlarken bir mum yaktı ve Beyaz Kitap’ta kendi sayfasını açtı. Bir çekmecede kalem ve mürekkep buldu. Sör Barristan’ın yazdığı son satırın altına, bir üstattan ilk harflerini öğrenen altı yaşında bir çocuğa atfedilebilecek harflerle yazdı:

Beş Kralın Savaşı sırasında, Fısıltılı Orman’da Genç Kurt Robb Stark tarafından yenilgiye uğratıldı. Nehirova’da esir olarak tutuldu ve yerine getirilmemiş bir vaat karşılığında serbest bırakıldı. Cesur Dostlar tarafından tekrar esir alındı ve grubun kumandanı Vargo Hoat’un emriyle sakat bırakıldı, kılıç elini Şişman Zollo’nun bıçağıyla kaybetti. Tarth Bakiresi Brienne tarafından güven içinde Kral Toprakları’na getirildi.

Jaime işini bitirdiğinde, sayfanın üstündeki altın aslanlı kırmızı kalkanla sayfanın altındaki boş ve beyaz kalkanın arasındaki boşluğun dörtte üçü hâlâ doldurulmayı bekliyordu. Jaime’nin tarihini Sör Gerold Hightower başlatmış ve Sör Barristan Selmy devam ettirmişti fakat geri kalanını Jaime Lannister bizzat yazmak zorundaydı. Bundan sonra ne isterse yazabilirdi.

Ne isterse...

Jon

Doğudan deli bir rüzgâr esiyordu. Ağır kafes, dişlerinin arasına vuran her şiddetli borada sarsılıyordu. Rüzgâr Sur boyunca çığlık atıyor, buzun üstünde titriyor, Jon’un pelerinini parmaklıklara çarpıyordu. Gökyüzü arduvaz grisiydi. Güneş, bulutların ardındaki belli belirsiz bir pırıltıdan öte değildi. Jon, ölüm sahasının karşısındaki bin kamp ateşinin ışıltısını görebiliyordu ama ateşlerin ışığı böyle bir kasvetin ve soğuğun karşısında küçük ve güçsüz görünüyordu.

Amansız bir gün. Jon Kar, kafes bir kez daha rüzgâr tarafından dövülürken eldivenli elleriyle parmaklıkları kavradı ve sıkı sıkı tutundu. Ayaklarının üstünden dümdüz aşağı baktığında, zeminin gölgelerin içinde kaybolduğunu gördü, Jon dipsiz bir çukura indiriliyordu sanki. Pekâlâ, ölüm de bir çeşit dipsiz kuyu, diye düşündü. Bir zamanlar herkesin yanıldığını kanıtlamaya niyetliydi; lord babasına, en az Robb kadar gerçek bir oğul olabileceğini göstermeye. Bu işi elime yüzüme bulaştırdım. Robb kahraman bir kral olmuştu; Jon, eğer hatırlanacaksa, bir dönek, bir yemin bozan ve bir katil olarak hatırlanacaktı. Lord Eddard yaşamadığı ve bu utanca şahit olmadığı için mutluydu.

Ygritte’le birlikte o mağarada kalmalıydım. Eğer bu hayattan sonra bir hayat varsa, Jon bunu Ygritte’e söylemeyi umuyordu. Yüzümü kartalın yaptığı gibi pençeleyecek ve beni bir korkak olduğum için lanetleyecek ama ben yine de söyleyeceğim. Jon kılıç elini Üstat Aemon’ın öğrettiği gibi esnetti. Bu alışkanlık onun bir parçası haline gelmişti, üstelik Mance Rayder’ı öldürmeye dair küçücük bir şansı olsun istiyorsa parmaklarını esnek tutması gerekirdi.

Onu bu sabah dışarı çıkarmışlardı; buzun içinde, beşe beş küp şeklinde bir hücrede dört gün geçirdikten sonra. Hücre Jon’un ayağa kalkamayacağı kadar alçak, sırtüstü uzanmayacağı kadar dardı. Kâhyalar, Sur’un dibine oyulmuş bu buzlu depolarda, yiyeceklerin ve etin daha uzun süre dayandığını uzun zaman önce keşfetmişti... ama tutsaklar dayanamıyordu. Ağır ahşap kapıyı kapatmadan önce, “Burada öleceksin Lord Kar,” demişti Sör Alliser ve Jon inanmıştı. Ama bu sabah gelmiş ve onu tekrar dışarı çıkarmışlardı. Onu, titrerken ve her yanına kramplar girerken, gıdılı Janos Slynt’in önünde bir kez daha durması için Kral Kulesi’ne geri götürmüşlerdi.

“Şu yaşlı üstat seni asamayacağımı söylüyor,” diye duyurmuştu Slynt. “Cotter Turna’ya bir mektup yazmış, bana mektubu göstermeye cesaret bile etti. Senin dönek olmadığını söylüyor.”

“Aemon çok uzun yaşadı lordum,” demişti Sör Alliser. “Aklı da gözleri gibi karardı.”

“Evet,” demişti Slynt. “Boğazında zincir olan kör bir adam, kendini kim sanıyor?”

Aemon Targaryen, diye düşünmüştü Jon, bir kralın oğlu, bir kralın kardeşi ve isteseydi kral olabilirdi. Ama hiçbir şey söylememişti.

“Neticede,” demişti Slynt, “kimseye Janos Slynt’in bir adamı adaletsizce astırdığını söyletmeyeceğim. Yapmayacağım. İddia ettiğin gibi sadık olduğunu kanıtlaman için sana son bir şans vermeye karar verdim. Görevini yapman için son bir şans, evet!” Ayağa kalkmıştı. “Mance Rayder bizimle bir görüşme yapmak istiyor. Janos Slynt’in geldiğini ve artık hiç şansının kalmadığını biliyor, bu yüzden konuşmak istiyor, şu Sur’un Ötesindeki Kral. Ama adam korkağın teki, bize gelmiyor. Onu asacağımı biliyor şüphesiz. Ayağına altmış metrelik bir ip bağlayacağımı ve onu Sur’un tepesinden aşağı sallandıracağımı biliyor! Ama gelmiyor. Ona bir elçi göndermemizi istiyor.”

“Seni gönderiyoruz Lord Kar.” Sör Alliser gülümsemişti.

“Ben.” Jon’un sesi ifadesizdi. “Neden ben?”

“Sen bu yabanıllarla birlikte at sürdün,” demişti Thorne. “Mance Rayder seni tanıyor. Sana güvenmeye daha bir meyilli olur.”

Bu o kadar yanlıştı ki Jon gülebilirdi. “Tersinden anlamışsınız. Mance benden en başından itibaren şüphelendi. Tekrar siyah pelerin giymiş halde onun kampına gidersem ve Gece Nöbetçileri’nin adına konuşursam ona ihanet ettiğimi bilir.”

“Bizden elçi istedi, biz de gönderiyoruz,” demişti Slynt. “Eğer bu dönek kralla yüzleşemeyecek kadar korkaksan seni buz hücrene geri gönderebiliriz. Bu sefer kürksüz sanırım. Evet.”

“Buna gerek yok lordum,” demişti Sör Alliser. “Lord Kar biz ne dersek onu yapacak. Bize dönek olmadığını göstermek istiyor. Gece Nöbetçileri’nin sadık adamı olduğunu kanıtlamak istiyor.”

İki adamın daha zeki olanı Thorne’du, Jon bunu fark etmişti; bu işte Thorne’un pis kokusu vardı. Jon tuzağa düşmüştü. “Gideceğim,” demişti sert bir sesle.

“Lordum,” diye hatırlatmıştı Slynt. “Bana lordum diye hitap edeceksin.”

“Gideceğim lordum. Lakin bir hata yapıyorsunuz lordum. Yanlış adamı gönderiyorsunuz lordum. Beni sadece görmek bile Mance’i öfkelendirir. Lordum başka bir adam gönderirse bir anlaşmaya varma şansımız...”

“Anlaşma?” Sör Alliser kıkırdamıştı.

“Janos Slynt kanunsuz vahşilerle anlaşma yapmaz Lord Kar. Hayır, yapmaz.”

“Seni Mance Rayder’la konuşman için göndermiyoruz,” demişti Sör Alliser. “Onu öldürmen için gönderiyoruz.”

Rüzgâr parmaklıkların arasında ıslık çaldı, Jon Kar titredi. Bacağı zonkluyordu, başı da öyle. Bir kediyi bile öldürecek durumda değildi ama buradaydı işte. Tuzağın dişleri var. Üstat Aemon, Jon’un masumiyetiyle ilgili ısrar ettiği sürece, Lord Janos, Jon’u buz hücrede tutmaya cesaret edemezdi. Bu daha iyiydi. “Diyar güvende olduğu sürece onurumuzun canımızdan fazla kıymeti yoktur,” demişti Qhorin Yarımel, Ayazdiş’te. Bunu hatırlamak zorundaydı. Mance’i katletse de, katletmeyi deneyip başarısız olsa da özgür insanlar Jon’u öldürecekti. Jon meyil edecek olsa firar bile imkânsızdı; Mance için kanıtlı bir hain ve yalancıydı.

Kafes durduğunda Jon yere atladı ve kının içindeki piç bıçağını gevşetmek için Uzunpençe’nin kabzasını salladı. Kapı, birkaç metre solundaydı, kaplumbağanın parçalanmış enkazı da hâlâ kapının önündeydi ve enkazın içinde bir mamut leşi çürüyordu. Kırık varillerin, katılaşmış ziftin ve yanık çimen parçalarının arasında başka cesetler de vardı, hepsi Sur’un gölgesindeydi. Jon’un burada oyalanma arzusu yoktu. Yabanıl kampına doğru yürümeye başladı, başı taşla ezilmiş ölü bir devin yanından geçti. Bir kuzgun, devin parçalanmış kafatasından beyin parçaları çıkarıyordu. Jon geçerken kuzgun ona baktı. “Kar,” diye çığlık attı. “Kar, kar.” Sonra kanatlarını açtı ve uzaklara uçtu.

Jon yola koyulduktan kısa bir süre sonra, yabanıl kampından tek başına bir süvari çıktı ve Jon’a doğru ilerlemeye başladı. Jon, görüşme yapmak üzere tarafsız araziye gelenin Mance olup olmadığını merak etti. Bu, işi kolaylaştırabilirdi ama hayır, hiçbir şey bu işi kolay kılamazdı. Fakat aradaki mesafe azalırken Jon gelen atlının kısa boylu ve geniş bir adam olduğunu gördü, adamın kalın kollarında altın halkalar parlıyordu ve beyaz sakalları devasa göğsüne dökülüyordu.

Jon’la yan yana geldiklerinde, “Har!” diye kükredi Tormund. “Karga Jon Kar. Seni bir daha göremeyeceğimden korkmuştum.”

“Senin herhangi bir şeyden korktuğunu hiç bilmiyordum Tormund.”

Bu sözler yabanılı güldürdü. “İyi dedin delikanlı. Görüyorum ki pelerinin siyah. Mance bundan hoşlanmayacak. Eğer tekrar taraf değiştirmeye geldiysen, en iyisi Sur’a geri tırman.”

“Beni Sur’un Ötesindeki Kral’la görüşmem için gönderdiler.”

“Görüşme?” Tormund güldü. “İşte sana kelime. Har! Mance konuşmak istiyor, bu doğru. Ama seninle konuşmak istediğini söyleyemem.”

“Beni gönderdiler.”

“Bunu görüyorum. O halde benimle gelsen iyi edersin. Ata binmek ister misin?”

“Yürüyebilirim.”

“Bizimle iyi dövüştünüz.” Tormund atını tekrar yabanıl kampına doğru çevirdi. “Sen ve kardeşlerin, hakkınızı yemeyeyim. İki yüz ölü ve bir düzine dev. Mag şu sizin kapıdan bizzat girdi ve dışarı çıkmadı.”

“Donal Noye isimli cesur bir adamın kılıcıyla öldü.”

“Öyle mi? Şu Donal Noye büyük bir lord muydu? Çelik donlar giyen pırıltılı şövalyelerinizden biri miydi?”

“Bir demirciydi. Sadece tek kolu vardı.”

“Kudretli Mag’i tek kollu bir demirci mi katletti? Har! İzlemeye değer bir dövüş olmalı. Mance bununla ilgili bir şarkı yapar, hak görürsün.” Tormund, eyerinden aldığı mataranın tıpasını çıkardı. “Bu bizi biraz ısıtır. Donal Noye’a ve Kudretli Mag’e.” Bir yudum içti ve matarayı Jon’a uzattı.

“Donal Noye’a ve Kudretli Mag’e.” Matara bal likörüyle doluydu ama likör öyle sertti ki Jon’un gözlerini sulandırdı ve göğsüne ateş filizleri gönderdi. Buz hücresinden ve kafesteki soğuk inişten sonra bu ısı Jon’a iyi geldi.

Tormund matarayı geri aldı ve bir yudum daha içti, sonra ağzını sildi. “Thenn Magnar’ı kapıyı ardına kadar açacağına dair yemin etmişti, bizim tek yapmamız gereken şarkılar söyleyerek içeri girmek olacaktı. Magnar bütün Sur’u yere indirecekti.”

“Alt kısmını indirdi,” dedi Jon. “Başının üstüne”

“Har!” dedi Tormund. “Pekâlâ, Styr hiçbir zaman çok işime yaramamıştı. Bir adamın saçı, sakalı, kulağı olmadığında, dövüşürken onu yakalayacak bir yer bulamıyorsun.” Tormund, Jon topal adımlarıyla yanında rahat yürüyebilsin diye atını ağır ağır sürüyordu. “Bacağına ne oldu?”

“Bir ok. Ygritte’in oklarından biri sanırım.”

“İşte sana göre bir kadın. Bir gün seni öpüyor, ertesi gün oklarla dolduruyor.”

“Öldü.”

“Öyle mi?” Tormund üzüntüyle başını salladı. “Yazık olmuş. Eğer on yaş daha genç olsaydım onu kendime çalardım. Onun o saçları. Eh işte, en harlı ateşler en çabuk söner.” Matarayı kaldırdı. “Ateşle öpülmüş Ygritte’e!” Büyük bir yudum içti.

Tormund matarayı geri verdiğinde, “Ateşle öpülmüş Ygritte’e,” diye tekrar etti Jon. Çok daha büyük bir yudum içti.

“Onu sen mi öldürdün?”

“Kardeşim.” Jon, Ygritte’i hangi kara kardeşin öldürdüğünü bilmiyordu ve asla öğrenmemeyi umut ediyordu.

“Sizi kahrolası kargalar.” Tormund’ın ses tonu aksi fakat tuhaf bir şekilde nazikti. “Şu Uzunmızrak kızımı çaldı. Munda, benim küçük sonbahar elmam. Onu benim çadırımın içinden, etrafında dört ağabeyi varken çaldı. Bütün bunlar olurken Toregg uyumuş, büyük öküz. Ve Torwynd... Munis Torwynd, bundan başka bir şey söylemeye gerek var mı? Küçük oğlanlar delikanlıyla dövüşmüş gerçi.”

“Ya Munda?” diye sordu Jon.

“O benim kendi kanım,” dedi Tormund gururla. “Delikanlının dudağını patlatmış ve kulağının yarısını ısırıp kopartmış. Duyduğuma göre sırtında öyle tırnak izleri varmış ki çocuk pelerin giyemiyormuş. Gerçi Munda delikanlıdan yeterince hoşlanıyor. Neden hoşlanmasın ki? O delikanlı hayatında bir kere bile mızrakla dövüşmedi. O ismi nereden almış olabilir sence? Har!”

Jon gülmek zorundaydı. Şimdi, burada bile. Ygritte, Uzunmızrak Ryk’ten her zaman çok hoşlanmıştı. Delikanlının, Tormund’ın Munda’sında sevinç bulmasını umdu Jon. Birileri bir yerlerde biraz sevinç bulmalıydı.

Ygritte olsaydı, “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar,” derdi Jon’a. Öleceğimi biliyorum, diye düşündü Jon. Hiç değilse bu kadarını biliyorum. Ygritte’in, “Bütün adamlar ölür,” dediğini duyuyordu adeta, “bütün kadınlar da. Ve uçan, yüzen ya da koşan bütün yaratıklar da. Asıl mesele ne zaman öldüğün değil, nasıl öldüğündür Jon Kar.” Senin için söylemesi kolay, diye düşündü Jon. Sen bir mücadelede cesurca öldün, bir düşmanın kalesine saldırırken. Ben dönek ve katil olarak öleceğim. Ve Jon’un ölümü çabuk da olmayacaktı, meğerki ölüm Mance’in kılıcının ucundan gelsin.

Çok vakit geçmeden çadırların arasına vardılar. Sıradan bir yabanıl kampıydı; gelişigüzel dağılmış yemek ateşleri ve tuvalet çukurları, serbestçe dolaşan keçiler ve çocuklar, ağaçların arasında meleyen koyunlar, kurutulmak için asılmış at derileri. Kampın bir planı, düzeni, savunması yoktu ama her yerde erkekler, kadınlar ve hayvanlar vardı.

Çoğu onu umursamadı fakat kendi işiyle ilgilenen her bir insana karşı, durup Jon’a bakan on kişi vardı; ateşlerin başına çömelmiş çocuklar, köpek arabalarındaki yaşlı kadınlar, boyalı yüzleriyle mağara adamları, kalkanlarına pençeler, yılanlar ve kesik başlar boyanmış akıncılar, hepsi Jon’a bir kez bakmak için dönüyordu. Jon mızrak karıları da gördü, kadınların uzun saçları, ağaçların arasında iç çeken çam kokulu rüzgârla savruluyordu.

Burada gerçek bir tepe yoktu ama Mance Rayder’ın beyaz çadırı, ağaçların kıyısındaki yüksek ve taşlı bir alana kurulmuştu. Sur’un Ötesindeki Kral çadırın dışında bekliyordu, perişan haldeki kırmızı siyah pelerini rüzgârla uçuşuyordu. Köpekbaşlı Harma krallaydı, Sur boyunca gerçekleştirdiği akınlardan ve sahte saldırılardan dönmüştü, Jon gördü. Varamyr Altıderi de oradaydı, adamın gölgekedisi ve iki gri kurdu yanındaydı.

Nöbet’in kimi gönderdiğini gördüklerinde Harma başını çevirip tükürdü ve Varamyr’in kurtlarından biri dişlerini gösterip hırladı. “Bize siyah pelerin giyerek gelmek için,” dedi Mance Rayder, “çok cesur ya da çok aptal olmalısın Jon Kar.”

“Bir Gece Nöbetçileri adamı başka ne giyebilir?”

“Öldür şunu,” diye ısrar etti Harma. “Onun bedenini kargaların kafesine geri gönder ve bize başka birini yollamalarını söyle. Kafasını sancağım için ben alacağım. Bir dönek bir köpekten beterdir.”

“Seni onun sahte olduğuna dair uyarmıştım.” Varamyr’in sesi yumuşaktı ama adamın gölgekedisi, gri ve çizgi gibi gözlerindeki açlıkla Jon’a bakıyordu. “Onun kokusundan hiç hoşlanmamıştım.”

“Pençelerini içeri çek canavar.” Tormund Devfelaketi atından aşağı atladı. “Delikanlı dinlemek için burada. Pençen ona değerse, kendime şu çok istediğim gölgekedisi postunu alabilirim.”

“Tormund Kargasever,” diye alay etti Harma. “Sen koca bir gevezesin yaşlı adam.”

Derideğiştiren; gri suratlı, düşük omuzlu, kel, kurt gözlü, fare gibi bir adamdı. “Bir at eyer takmak için eğitildiğinde, o ata her adam binebilir artık,” dedi yumuşak bir sesle. “Bir hayvan bir kez bir adamla birleştiğinde, her derideğiştiren o hayvanın içine girip onu sürebilir. Orell tüylerinin içinde kuruyordu, ben de kartalı kendime aldım. Ama birleşme iki taraflı çalışır varg. Orell şimdi benim içimde yaşıyor, senden ne kadar nefret ettiğini fısıldıyor. Ve ben Sur’un üstünde süzülebiliyorum, kartal gözlerimle her şeyi görüyorum.”

“Yani biliyoruz,” dedi Mance. “Kaplumbağayı durdurduğunuzda sayınızın ne kadar az olduğunuzu biliyoruz. Doğugözcüsü’nden kaç adam geldiğini biliyoruz. Malzemelerinizin nasıl azaldığını biliyoruz. Ziftin, yağın, okların, mızrakların. Merdiveninizin gittiğini ve o kafesle ne kadar adam taşıyabildiğinizi biliyoruz. Şimdi sen de bildiğimizi biliyorsun.” Çadırın kapısını açtı. “İçeri gel. Diğerleriniz, burada bekleyin.”

“Ne, ben bile mi?” dedi Tormund.

“Bilhassa sen. Her zaman.”

İçerisi sıcaktı. Duman deliklerinin altında küçük bir ateş vardı ve Dalla’nın üstüne yattığı kürk yığınlarının yakınında bir maltız yanıyordu. Dalla solgundu ve terliyordu, kız kardeşi elini tutuyordu. Val, Jon hatırladı. “Jarl düştüğünde üzüldüm,” dedi kıza.

Val, solgun gri gözleriyle Jon’a baktı. “Her zaman çok hızlı tırmanırdı.” Jon’un hatırladığı kadar güzeldi kız; ince uzundu, dolgun göğüslüydü, hatta hareketsizken zarifti, çıkık elmacık kemikleri ve beline kadar inen bal rengi kalın bir saç örgüsü vardı.

“Dalla’nın vakti yaklaştı,” diye açıkladı Mance. “O ve Val kalacaklar. Ne söyleyeceğimi biliyorlar.”

Jon yüzünü buz kadar ifadesiz tuttu. Bir adamı ateşkes sırasında kendi çadırında katletmek yeterince berbattı. Onu karısının gözlerinin önünde, çocuğu doğarken mi öldürmek zorundayım? Kılıç elinin parmaklarını kapattı. Mance zırh giymiyordu ama sol kalçasında bir kılıç asılıydı. Çadırda başka silahlar da vardı; hançerler ve kamalar, bir yay ve bir sadak dolusu ok, bronz başlı bir mızrak. Mızrağın yanında büyük, siyah bir...

...boru.

Jon nefesini tuttu.

Bir savaş borusu, lanet olası büyük bir savaş borusu.

“Evet,” dedi Mance. “Kış Borusu, bir zamanlar Joramun’un devleri uyandırmak için üflediği boru.”

Boru devasaydı, kıvrımlı gövdesi iki buçuk metre boyundaydı ve ağzı o kadar genişti ki Jon kolunu dirseğine kadar içeri sokabilirdi. Eğer bu boru bir yaban öküzünün boynuzundan yapıldıysa, o gelmiş geçmiş en iri öküz olmalıydı. Jon ilk bakışta borunun gövdesindeki halkaların bronz olduğunu düşündü ama daha yakına gittiğinde altın olduğunu fark etti. Eski altın, sarıdan çok kahverengi, üstüne tılsımlar işlenmiş.

“Ygritte boruyu bulamadığınızı söylemişti.”

“Sadece kargaların yalan söyleyebildiğini mi düşünüyordun? Senden epey hoşlanmıştım, bir piç için... ama asla güvenmedim. Bir adamın güvenimi kazanması gerekir.”

Jon, Mance’le yüzleşti. “Joramun’un Borusu bunca zamandır sendeydi madem, onu neden kullanmadın? Neden kaplumbağalar inşa etmekle, bizi uykumuzda öldürsünler diye Thennler göndermekle uğraştın? Eğer bu, bütün o şarkıların söylediği boruysa neden onu üfleyip işi bitirmiyorsun?”

Jon’un sorusuna Dalla cevap verdi, karnı içindeki çocukla şişmiş bir halde maltızın yanındaki kürk yığının üstünde yatan Dalla. “Biz özgür insanlar, siz diz çökenlerin unuttuğu şeyleri biliriz. Bazen en kısa yol en güvenli yol değildir Jon Kar. Bir zamanlar Boynuzlu Lord, büyücülüğün kabzasız bir kılıç olduğunu söylerdi. Onu güvenli bir şekilde tutmanın yolu yoktur.”

Mance, elini devasa borunun kıvrımlarında gezdirdi. “Hiçbir adam sadağında tek okla ava çıkmaz,” dedi. “Styr ve Jarl’ın senin kardeşlerini gafil avlayacağını ve kapıyı bizim için açacağını ummuştum. Garnizonunuzu sahte saldırılarla, akınlarla ve tali taarruzlarla Sur’dan uzaklaştırdım. Bowen Marsh bu yemi tam da tahmin ettiğim gibi yuttu. Lakin senin sakatlardan ve yetimlerden oluşan çeten beklediğimden çok daha inatçı çıktı. Lakin bizi durdurduğunuzu düşünme sakın. Gerçek şu ki siz çok azsınız ve biz çok fazlayız. Buradaki saldırıya devam ederim ve buna rağmen Fok Körfezi’ni geçmek ve Doğugözcüsü’nü arkadan almak üzere o bin adam gönderebilirim. Gölge Kule’ye de saldırabilirim, girişleri yaşayan her adam kadar ben de biliyorum. Terk ettiğiniz kalelerin kapılarını kazmak için adamlar ve mamutlar yollayabilirim, hepsine aynı andaç”

“Öyleyse neden yapmıyorsun?” Jon o anda Uzunpençe’yi çekebilirdi fakat yabanılın söyleyeceği şeyleri duymak istiyordu.

“Kan,” dedi Mance Rayder. “Nihayetinde kazanırım, evet, lakin beni kanatırsınız. İnsanlarım yeterince kanadı.”

“Kayıpların o kadar ağır değil.”

“Sizin elinizden değil.” Mance, Jon’un yüzünü inceledi. “İlk insanların Yumruğu’nu gördün. Orada ne olduğunu biliyorsun. Neyle yüzleştiğimizi biliyorsun.”

“Ötekiler...”

“Günler kısalır ve geceler soğurken onlar güçlenir. Önce insanlarını öldürürler ve sonra senin ölülerini sana karşı gönderirler. Devler onların karşısında duramadı. Thennler, buzlu nehir kabileleri ve Boynuzayaklar da öyle.”

“Sen de duramadın?”

“Ben de.” Bu itirafta öfke vardı, kelimelerin anlatmaya yetmeyeceği bir acılık. “Raymun Kızılsakal, Ozan Bael, Gendel ve Gorne, Boynuzlu Lord, hepsi güneye fethetmek için geldi ama ben kuyruğumu bacaklarımın arasına kıstırıp Sur’un gölgesinde saklanmaya geldim.” Mance tekrar boruya dokundu. “Eğer Kış Borusu’nu üflersem Sur çökecek. Ya da şarkılar beni böyle inandırdı. İnsanlarımın arasında bunu her şeyden çok isteyenler var...”

“Fakat Sur bir kez çöktüğünde,” dedi Dalla, “Ötekiler’i ne durduracak?”

Mance sevgi dolu bir gülümsemeyle kadına baktı. “Kendime çok akıllı bir kadın buldum.” Jon’a döndü. “Git, onlara kapıları açmalarını ve geçmemize izin vermelerini söyle. Bunu yaparlarsa boruyu onlara vereceğim ve Sur sonsuza kadar ayakta alacak.”

Kapıları aç ve geçmelerine izin ver. Söylemesi kolaydı ama ardından ne gelecekti? Kışyarı’nın yıkıntıları arasında kamp kuran devler? Kurt Ormanı’nda yamyamlar, hendek mezarları süpüren köpek arabaları? Beyaz Liman’dan gemi inşaatçılarının ve gümüş ustalarının kızlarını, Taşlı Kıyı’dan balıkçı kadınları çalan özgür insanlar? “Sen gerçek bir kral mısın?” diye sordu Jon birdenbire.

“Eğer sorduğun buysa, başımda hiçbir zaman taç olmadı ve popom kahrolası bir tahtta hiç oturmadı,” diye cevap verdi Mance. “Bir adamın gelebileceği en alt tabakadan geldim. Kafama bir rahip tarafından yağlar sürülmedi. Kalem yok. Benim kraliçem kürkler giyer, kehribarlar takar; ipekler ve safirler değil. Ben kendi kendimin şövalyesiyim, kendi kendimin soytarısı ve kendi kendimin arpçısı. Baban kraldı diye Sur’un Ötesindeki Kral olmazsın. Özgür insanlar bir ismi takip etmez ve kimin daha önce doğduğunu umursamaz. Onlar savaşçıları takip eder. Gölge Kule’yi terk ettiğimde, kral hamurundan yoğrulduklarını anlatıp gürültü yapan beş adam vardı. Biri Tormund’dı, biri de Magnar. Diğer üçünü katlettim; takip etmek yerine dövüşmeyi tercih edeceklerini açıkça söylediklerinde.

“Düşmanlarını öldürebilirsin,” dedi Jon çekinmeden, “ama dostlarına hükmedebilir misin? Eğer insanlarının geçmesine izin verirsek, onların kral huzurunu bozmamasını ve kanunlara itaat etmesini sağlayabilir misin?”

“Kimin kanunları? Kışyarı’nın ve Kral Toprakları’nın kanunları mı?” Mance güldü. “Kanun istediğimiz zaman kendimiz yaparız. Kral adaletiniz sizde kalabilir, kral vergileriniz de. Ben size boruyu vermeyi öneriyorum, özgürlüğümüzü değil. Size diz çökmeyeceğiz.”

“Ya teklifi reddedersek?” Jon teklifin reddedileceğinden emindi. Yaşlı Ayı olsa dinlerdi en azından, bununla birlikte otuz ya da kırk bin yabanılın Yedi Krallık’ta serbestçe dolaşması fikri ona ayak diretirdi. Fakat Alliser Thorne ve Janos Slynt bu fikri bir an bile düşünmeden geri çevirirdi.

“Eğer reddederseniz,” dedi Mance Rayder, “Tormund Devfelaketi, bundan üç gün sonra sonra şafak vakti Kış Borusu’nu üfleyecek.”

Jon, Mance’in mesajını Kara Kale’ye götürüp onlara borudan bahsedebilirdi fakat Mance’i sağ bırakırsa, Lord Janos ve Sör Alliser bunu Jon’un bir dönek olduğunun kanıtı olarak kabul ederdi. Eğer boruyu ortadan kaldırabilirsem, onu şimdi ve burada paramparça edebilirsem... fakat Jon bu fikri enine boyuna düşünmeye başlayamadan, başka bir borunun pes sesini duydu, çadırın hayvan derisi duvarları tarafından hafifletilen bir ses. Mance de duymuştu, kaşlarını çatarak çadırın kapısına gitti. Jon onu takip etti.

Savaş borusunun sesi dışarıda daha güçlüydü. Borunun çağrısı yabanıl kampını hareketlendirdi. Mızraklar taşıyan üç Boynuzayak adamı koşarak çadırın önünden geçti. Atlar kişniyordu, devler Eski Dil’de kükrüyordu ve mamutlar bile huzursuzdu.

“Keşif süvarilerinin boruları,” dedi Tormund, Mance’e.

“Bir şey geliyor.” Varamyr bağdaş kurmuş bir halde yarı donmuş zeminde oturuyordu, kurtları huzursuzca adamın etrafında dönüyordu. Jon’un kafasının üzerinden bir gölge geçti, Jon yukarı baktığında bir kartalın mavi gri kanatlarını gördü. “Doğudan geliyor.”

Ölüler yürüdüğünde duvarların, kazıkların ve kılıçların bir anlamı kalmaz, diye hatırladı Jon. Ölülerle savaşamazsın Jon Kar. Bunu kimse benden iyi bilmez.

Harma kaşlarını çattı. “Doğu? Yaratıklar arkanızda kalmış olmalı.”

“Doğu,” diye tekrar etti derideğiştiren. “Bir şey geliyor.”

“Ötekiler?” diye sordu Jon.

Mance başını sağa sola salladı. “Ötekiler güneş yukarıdayken asla gelmez.” Keskinleştirilmiş kemikten yapılmış mızraklarını sallayan sürücülerle dolu köpek arabaları çıngırdayarak ölüm sahasını geçiyordu. “Bunlar nereye gittiklerini sanıyorlar? Quenn, şu aptalları ait oldukları yere geri getir. Biri atımı getirsin. Kısrağı, aygırı değil. Zırhımı da istiyorum.” Mance, şüphe dolu gözlerle Sur’a baktı. Buzlu siperlerin tepesinde ok toplayan saman askerler vardı ama herhangi bir hareket belirtisi görünmüyordu. “Harma, süvarilerini atlara bindir. Tormund, oğullarını bul ve bana üçlü bir mızrak sırası ver.”

“Tamam,” dedi Tormund uzaklaşırken.

Fare görünümlü ufak tefek derideğiştiren gözlerini kapadı ve, “Derelerden ve av patikalarından geçerek geliyorlar...” dedi.

“Kim?”

“Adamlar. Atlı adamlar. Çelik giymiş adamlar ve siyah giymiş adamlar.”

“Kargalar.” Mance, kelimeyi bir küfre dönüştürmüştü. Jon’a döndü. “Benim eski kardeşlerim, biz konuşurken saldırdıkları takdirde beni pantolonum aşağıdayken yakalayacaklarını mı düşündüler?”

“Eğer bir saldırı planladıysalar bile bana söylemediler.” Jon buna inanmıyordu. Lord Janos’un elinde yabanıl kampına saldırı düzenleyecek sayıda adam yoktu. Üstelik Janos, Sur’un yanlış tarafındaydı ve kapı molozlarla tıkanmıştı. Onun kafasında başka bir kalleşlik var, bu onun marifeti olamaz.

“Eğer bana yine yalan söylüyorsan buradan sağ ayrılamazsın,” diye uyardı Mance. Muhafızlar Mance’in atını ve zırhını getirdi. Jon kampın diğer yerlerinde, birbirinden farklı amaçlar için koşuşturan insanlar gördü, bazı adamlar Sur’a saldıracakmış gibi durum alırken, diğerleri ormanın içine kaçıyordu. Kadınlar köpek arabalarını doğuya sürerken mamutlar batıya doğru gidiyordu. Üç yüz metre ilerideki ormanın kenarında ince bir korucu sırası belirdiğinde Jon omzunun üzerinden uzanıp Uzunpençe’yi çekti. Korucular siyah zırhlar, yarım miğferler ve siyah pelerinleri giymişti. Mance, yarı zırhlı bir halde kılıcını çekti. Soğuk bir sesle, “Bununla ilgili hiçbir şey bilmiyordun değil mi?” diye sordu Jon’a.

Korucular, karadiken yığınlarının ve ağaçların arasından geçerek, soğuk bir sabahta akan bal misali ağır ağır yabanıl kampına girdi. Yabanıllar korucuları karşılamak için hareketlendi. Sopalarını, bronz kılıçlarını ve çakmaktaşı baltalarını sallayarak, savaş çığlıkları atarak dörtnala kadim düşmanlarının üzerine koştular. Bir çığlık, bir kesik ve cesur bir ölüm; kara kardeşlerin, yabanılların dövüş usulüyle ilgili bunları söylediğini duymuştu Jon.

“Neye istersen inan,” dedi Sur’un Ötesindeki Kral’a, “ama ben herhangi bir saldırıyla ilgili hiçbir şey bilmiyorum.”

Mance cevap veremeden, otuz akıncının başındaki Harma bir yıldırım gibi çadırın önünden geçti. Sancağı önden gidiyordu; bir mızrağa geçirilmiş bir köpek başı, her adımda kan yağdırıyordu. Mance, korucuların arasına dalan kadını izledi. “Doğru söylüyor olabilirsin,” dedi Jon’a. “Bunlar Doğugözcüsü’nün adamları gibi görünüyor. Ata binmiş denizciler. Cotter Turna her zaman akıldan çok cesaret sahibiydi. Kemik Lordu’nu Uzun Mezar’da ele geçirdi, bana da aynı şeyi yapmayı düşünmüş olabilir. Eğer öyleyse aptallık etmiş. Yeterince adamı yok. O...”

“Mance!” diyen bir feryat geldi. Ağaçların arasından terli bir atın sırtında oturan bir keşif süvarisi fırladı. “Mance, daha fazlası da var, bütün çevremizi sarmışlar, demir adamlar, demir, bir demir adam ordusu.”

Mance küfrederek eyerine tırmandı. “Varamyr, Dalla’yla kal ve ona bir zarar gelmediğinden emin ol.” Sur’un Ötesindeki Kral kılıcının ucuyla Jon’u gösterdi. “Ve bu karganın üstünde fazladan birkaç gözün olsun. Kaçarsa boğazını kes.”

“Evet, bunu yaparım.” Derideğiştiren, Jon’dan bir baş kısaydı, kambur ve yumuşaktı ama o gölgekedisi Jon’un bağırsaklarını tek pençeyle dışarı dökebilirdi. “Kuzeyden de geliyorlar,” dedi Varamyr, Mance’e. “Gitsen iyi olur.”

Mance, kuzgun kanatlı miğferini taktı. Mance’in adamları da atlarına bindi. “Mızrak başı,” diye bağırdı Mance, “benden itibaren kama düzeni oluşturun.” Ama Mance atını mahmuzlayıp arazinin karşısındaki koruculara doğru koştuğunda, onun yakalamak için yarışan adamlar düzenin bütün şeklini kaybetti.

Jon, Kış Borusu’nu düşünerek çadıra doğru bir adım attı ama gölgekedisi yolunu kesti, kuyruğunu savurdu. Hayvanın burun delikleri titredi ve kıvrımlı ön dişlerinin arasından salyalar aktı. Korkumun kokusunu alıyor. Jon, Hayalet’i her zamankinden fazla özlüyordu şimdi. İki kurt Jon’un arkasındaydı, hırlıyorlardı.

Varamyr’in, “Sancaklar,” diye mırıldandığını duydu Jon. “Altın sancaklar görüyorum, ah...” Bir mamut kükreyerek çadırın önünden geçti, mamutun sırtındaki ahşap kulede yarım düzine yaycı vardı. “Kral... hayır...”

Sonra derideğiştiren başını arkaya kaldırdı ve çığlık attı.

Ses sarsıcıydı, sağır ediciydi, ızdırapla kalınlaşmıştı. Varamyr yere devrildi, kıvranıyordu, gölgekedisi de çığlık atıyordu... ve doğu semasında, yüksekte çok yüksekte, yanan bir kartal gördü Jon. Kartal, bir kalp atımı boyunca bir yıldızdan daha parlak ışıldadı, kırmızı, altın ve turuncuyla sarmalandı, kanatları çılgınca havayı dövüyordu, uçarak acıdan kaçabilirmiş gibi. Kartal daha yükseğe uçtu, daha yükseğe, daha da yükseğe.

Çığlık, Val’i çadırdan çıkardı, kızın yüzü bembeyazdı. “Bu ne, ne oldu?” Varamyr’in kurtları birbirleriyle dövüşüyordu, gölgekedisi ağaçların arasına kaçmıştı ama adam hâlâ yerde kıvranıyordu. “Onun neyi var?” diye sordu Val dehşetle. “Mance nerede?”

“Orada.” Jon eliyle gösterdi. “Dövüşe gitti.” Kral, dağınık kamasını bir korucu düğümünün içine götürmüştü, kılıcı inip kalkıyordu.

“Gitti mi? Gidemez. Şimdi olmaz. Başladı.”

“Mücadele?” Jon, Harma’nın köpek başının önünde dağılan korucuları izledi. Akıncılar çığlık attı, saldırdı ve siyah giyen adamları tekrar ağaçların içine yolladı. Ama ormandan daha fazla adam geliyordu, bir at sırası. Ağır atların sırtındaki şövalyeler, Jon gördü. Harma, şövalyeleri karşılamak için adamlarını tekrar düzene sokup dönmek zorunda kaldı ama adamlarının yarısı fazla uzağa koştu.

“Doğum!” diye bağırıyordu Val, Jon’a.

Her yerde borazanlar çalıyordu, gürültülü ve metalik. Yabanılların borazanları yoktu, sadece savaş boruları vardı. Bunu Jon kadar şövalyeler de biliyordu; borazanların sesi özgür insanların akıl karışıklığıyla koşmasına neden oluyordu, bazıları mücadeleye doğru gidiyordu, diğerleri mücadeleden kaçıyordu. Bir mamut, üç adamın batıya doğru sürmeye çalıştığı bir koyun sürüsünün içinden tepinerek geçiyordu. Davullar inlerken yabanıllar kare düzeni ve hatlar oluşturmaya çalışıyordu ama çok geç kalmışlardı, çok düzensizlerdi ve çok yavaşlardı. Düşman, ağır atlardan oluşan üç muazzam sıra halinde ormandan çıkıyordu; doğudan, kuzeydoğudan ve kuzeyden, adamların hepsi koyu ışıltılı çeliklere ve parlak yün pelerinlere bürünmüştü. Doğugözcüsü’nün adamları değillerdi, onlar bir sıra keşif süvarisiydi sadece. Bir ordu. Kral? Jon’un kafası da en az yabanılların kafası kadar karışıktı. Robb dönmüş olabilir miydi? Demir Taht’ta oturan çocuk nihayet harekete mi geçmişti? “En iyisi çadıra geri dön,” dedi Jon, Val’e.

Sıralardan biri arazinin karşısında Köpekbaşlı Harma’yı ezdi. Diğeri, Tormund’ın mızrakçılarını kanattan dağıttı, Tormund ve oğulları umutsuz bir halde mızrakçıları geri döndürmeye çalışıyordu. Buna karşılık devler, mamutlarına tırmanıyordu ve zırhlı atlarının sırtındaki şövalyeler bundan hiç hoşlanmamıştı; Jon, savaş ve süvari atlarının, yürüyen dağların görüntüsü karşısında nasıl bağırıp dağıldığını görebiliyordu. Ama yabanıl tarafında da korku vardı, yüzlerce kadın ve çocuk mücadeleden uzağa kaçıyordu, bazıları atların toynaklarının altında eziliyordu. Jon, yaşlı bir kadının iki tekerli at arabasının, üç köpek arabasının yoluna çıktığını ve arabaların birbirine çarptığını gördü.

“Tanrılar,” diye fısıldadı Val, “tanrılar, bunu neden yapıyorlar?”

“Çadıra gir ve Dalla’nın yanında kal. Burası güvenli değil.”

Çadırın içi de daha güvenli olmayacaktı ama kızın bunu duymasına gerek yoktu.

“Ebe kadını bulmam gerek.” dedi Val.

“Ebe kadın sensin. Mance gelene kadar burada kalacağım.” Jon, Mance’i gözünden kaçırmıştı ama tekrar buldu; adam, atlı adamlardan oluşan düğümün içinden geçiyordu. Mamutlar merkez hattı dağıtmıştı ama diğer iki hat kerpeten gibi kapanıyordu. Kampın doğu kenarında, çadırlara ateş okları fırlatan okçular vardı. Jon, bir mamutun bir şövalyeyi eyerinden aldığını ve gövdesinin bir fiskesiyle on beş metre uzağa fırlattığını gördü. Yabanıllar bir dere gibi akarak çadırın önünden geçiyordu, kadınlar ve çocuklar mücadeleden uzağa kaçıyordu. Bazıları Jon’a karanlık bakışlar atıyordu ama onun elinde Uzunpençe vardı, kimse onu rahatsız etmiyordu. Varamyr bile kaçmıştı, ellerinin ve ayaklarının üstünde emekleyerek uzaklaşmıştı.

Ağaçların arasından daha fazla adam dökülüyordu, sadece şövalyeler değil, şimdi hürsüvariler, atlı yaycılar ve zırhlı yelekler ile kazan şekilli miğferler giyen silahlı askerler. Adamların üzerinde bir sancak sürüsü uçuyordu. Rüzgârla kamçılanan sancakların üstündeki armaları görmek zordu ama Jon’un gözüne bir denizatı, bir kuş tarlası ve bir çiçek halkası ilişti, bunlar kimlerin armalarıydı?

Jon doğuda, kuzeyde ve kuzeydoğuda, ayakta kalmak ve savaşmak için çaba gösteren yabanıl grupları gördü fakat saldırganlar onları ezip geçti. Özgür insanlar hâlâ sayıca üstündü ama saldırganların çelik zırhları ve ağır atları vardı. Jon mücadelenin en yoğun olduğu yerde, üzengilerinin üstünde ayağa kalkmış olan Mance’i gördü. Adamın kırmızı siyah pelerini ve kuzgun kanatlı miğferi onu kalabalığın içinde ayırt etmeyi kolaylaştırıyordu. Mance’in etrafında toplanmak için ona doğru koşan yabanıllar, kama düzeni oluşturmuş şövalyeler tarafından ezildi. Mance’in kısrağı şahlandı, havayı tekmeledi ve göğsüne bir mızrak aldı. Sonra çelikten bir dalga Mance’e çarptı.

Bitti, diye düşündü Jon, bozgun. Yabanıllar kaçıyordu, silahlarını bırakıyorlardı. Boynuzayaklar, mağara adamları ve bronz zırhlarıyla Thennler, hepsi kaçıyordu. Mance gitmişti, biri Harma’nın kafasını bir direğin ucunda sallıyordu, Tormund’ın hattı dağılmıştı. Sadece mamutların sırtındaki devler dayanıyordu; kırmızı, çelik bir denizdeki tüylü adalar. Alevler çadırdan çadıra sıçrıyordu, bazı uzun çamlar da tutuşmuştu. Ve dumanların içinden, zırhlı atların sırtında başka zırhlı şövalyeler çıktı. Başlarının üzerinde şimdiye kadarki en büyük sancaklar yüzüyordu, çarşaflar kadar büyük kraliyet sancakları; sarı sancağın üstünde alevli bir kalp vardı, alevler uzun ve sivri uçluydu, diğer sancak altından dövülmüş bir çarşafa benziyordu, sancağın üstündeki siyah erkek geyik rüzgârla zıplayıp dalgalanıyordu.

Robert, diye düşündü Jon bir çılgın an boyunca, Owen’ı hatırladı, ama borazanlar tekrar çaldığında ve şövalyeler ileri atıldığında, adamların bağırdığı isim Stannis’ti. “Stannis! STANNIS!”

Jon döndü ve çadıra girdi.

Arya

Hanın dışındaki kurumuş darağacında, bir kadının kemikleri rüzgârın her esişinde dönüyor ve tıkırdıyordu.

Bu hanı biliyorum. Arya, Rahibe Mordane’in sıkı gözetimi altında ablası Sansa’yla birlikte bu handa uyuduğunda hanın kapısında bir darağacı yoktu gerçi. “İçeri girmek istemeyiz,” diye karar verdi aniden, “hayaletler olabilir.”

“En son ne zaman bir kupa şarap içtim biliyor musun?” Sandor eyerinden aşağı atladı. “Ayrıca yakut geçidi kimin tuttuğunu öğrenmemiz gerek. İstersen atların yanında kal, benim için fark etmez.”

“Ya seni tanırlarsa?” Sandor yüzünü gizlemek için uğraşmıyordu artık. Onu kimin tanıdığı umurunda değilmiş gibi görünüyordu. “Seni tutsak almak isteyebilirler.”

“Bırak denesinler.” Tazı, kınının içindeki uzunkılıcı gevşetti ve kapıyı itip içeri girdi.

Arya kaçmak için bundan daha iyi bir fırsat bulamazdı. Ödlek’e binip uzaklaşabilirdi, Yabancıyı da yanına alırdı. Dudağını ısırdı. Sonra atları ahıra götürdü ve Tazı’nın peşinden hana girdi.

Onu tanıyorlar. Sessizlik Arya’ya bunu söylüyordu. Ama en kötü şey bu değildi. Arya da onları tanıyordu. Cılız hancıyı değil, kadınları değil, şöminenin yanındaki çiftlik işçilerini değil. Diğerlerini. Askerleri. Arya askerleri tanıyordu.

“Ağabeyini mi arıyorsun Sandor?” Polliver’ın eli, kucağındaki kızın korsajının içindeydi ama elini dışarı çıkardı.

“Bir kupa şarap arıyorum. Hancı, bir sürahi kırmızı.” Clegane yere bir avuç dolusu bakır attı.

“Sorun istemiyorum sör,” dedi hancı.

“Öyleyse bana sör deme.” Tazı’nın ağzı seğirdi. “Sağır mısın seni aptal? Şarap istedim.” Hancı koşarak giderken Clegane adamın arkasından bağırdı. “İki kupa! Kız da susadı!”

Sadece üç kişiler, diye düşündü Arya. Polliver ona kısa bir bakış attı, Polliver’ın yanındaki çocuk hiç bakmadı ama üçüncü adam gözlerini uzun süre ona dikti. Adam orta boyluydu, orta yapılıydı, kaç yaşında olduğunu bile belli etmeyen alelade bir yüzü vardı. Vadeci. Vadeci ve Polliver. Kıyafetine ve yaşına bakılırsa, çocuk bir yaverdi. Burnunun kenarında kocaman, beyaz bir sivilce vardı, alnında da birkaç kırmızı sivilce. “Sör Gregor’un bahsettiği kayıp köpek yavrusu bu mu?” diye sordu çocuk, Vadeci’ye. “Altına işedikten sonra kaçan?”

Vadeci ikaz eder bir tavırla elini çocuğun koluna koydu, başını kısa ve sert bir şekilde salladı. Arya bu uyarıyı açıkça okudu.

Ama yaver okumadı ya da umursamadı. “Sör Gregor, köpek yavrusu kardeşinin, Kral Toprakları’ndaki mücadele hararetlendiğinde kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırdığını ve ağlayarak kaçtığını söyledi.” Çocuk aptal ve alaycı bir sırıtışla Tazı’ya baktı.

Clegane çocuğu inceledi, tek kelime etmedi. Polliver kucağındaki kızı itip ayağa kalktı. “Delikanlı sarhoş,” dedi. Silahlı asker Tazı kadar uzundu ama onun kadar kaslı değildi. Çenesi ve gıdısı yaprak şekilli bir sakalla kaplıydı, adamın sakalları gür, siyah ve bakımlıydı ama kafası kelleşmeye başlamıştı. “Bünyesi şarap kaldırmıyor.”

“Öyleyse içmemeli.”

“Köpek yavrusu beni korkutmuyor...” diye konuşmaya başladı yaver, sonra Vadeci, çocuğun kulağını işaret parmağıyla başparmağının arasına alıp büktü. Yaverin sözleri acı dolu bir feryada dönüştü.

Hancı, kalaydan bir tepside taşıdığı bir sürahi şarap ve iki taş kadehle birlikte aceleyle geri döndü. Sandor sürahiyi ağzına götürdü. Arya, şarabı yutan adamın boyun kaslarının çalıştığını görebiliyordu. Tazı sürahiyi masanın üstüne bıraktığında şarabın yarısı bitmişti. “Şimdi doldurabilirsin. Ayrıca şu bakırları toplaşan iyi edersin, bugün göreceğin bütün sikkeler onlar.”

“İçmeyi bitirdiğimizde borcumuzu ödeyeceğiz,” dedi Polliver.

“İçmeyi bitirdiğinizde hancıyı gıdıklayıp altınlarını nerede sakladığını öğreneceksiniz. Her zaman yaptığınız gibi.”

Hancı aniden mutfakta bir işi olduğunu hatırladı. Yerli halk da handan ayrılıyordu, kızlar çoktan gitmişti. Ortak salondaki tek ses şöminedeki ateşin hafif çıtırtısıydı. Biz de gitmeliyiz, diye düşündü Arya.

“Eğer Sör’ü arıyorsan geç kaldın,” dedi Polliver. “Harrenhal’daydı ama şimdi yok. Kraliçe onu çağırttı.” Arya, adamın kemerinde üç bıçak olduğunu gördü; sol kalçasında bir uzunkılıç, sağ kalçasında bir hançer ve kama olamayacak kadar uzun, kılıç olamayacak kadar kısa, ince bir bıçak. “Kral Joffrey öldü,” diye ekledi Polliver. “Kendi düğün ziyafetinde zehirlendi.”

Arya temkinli adımlarla salonun ortasına doğru ilerledi. Joffrey ölmüş. Arya onu görebiliyordu adeta; sarı buklelerini, sinsi gülüşünü ve şişman, yumuşak dudaklarını. Joffrey ölmüş! Bundan mutlu olması gerektiğini biliyordu fakat içindeki boşluk hâlâ duruyordu. Joffrey ölmüştü ama Robb da ölmüştü, artık ne fark ederdi?

“Kral Muhafızları’ndaki cesur kardeşlerimin işi bitmiş.” Tazı aşağılama dolu bir kahkaha attı. “Onu kim öldürmüş?”

“İblis’in yaptığı düşünülüyor. O ve küçük karısı.”

“Ne karısı?”

“Unuttum, sen bir kayanın altında saklanıyordun tabii. Kuzeyli kız. Kralı bir büyüyle öldürdüğünü duyduk, sonra da yarasa gibi büyük deri kanatları olan bir kurda dönüşmüş ve bir kule penceresinden uçarak kaçmış. Ama cüceyi arkada bırakmış, Cersei adamın kafasını almaya kararlı.”

Bu aptalca, diye düşündü Arya. Sansa sadece şarkı bilir, büyü değil. Üstelik İblis’le asla evlenmez.

Tazı, kapıya en yakın olan sırada oturuyordu. Ağzı seğirdi ama yalnızca yanık tarafı. “Cersei onu çılgınateşe batırıp pişirmeli,” dedi, “yahut ay siyaha dönene kadar gıdıklamalı.” Şarap kupasını kaldırdı ve bir dikişte boşalttı.

Arya bunu gördüğünde, o da onlardan biri, diye düşündü. Dudağını öyle sert ısırdı ki kan tadı aldı. Tıpkı onlar gibi. Onu uykusunda öldürmeliyim.

“Yani Gregor, Harrenhal’u aldı.”

“Aslında alması gerekmedi,” dedi Polliver. “Paralı askerlerin çoğu, bizim geldiğimizi haber alır almaz kaçtı. Aşçılardan biri bizim için bir yan kapıyı açtı, Vargo onun ayağını kesmiş, öç almak için yaptı.” Güldü. “Aşçıyı bize yemek pişirmesi için tuttuk, yataklarımızı ısıtsınlar diye birkaç fahişeyi de sağ bıraktık, geri kalanların hepsini kılıçtan geçirdik.”

“Geri kalanların hepsi?” deyiverdi Arya.

“Pekâlâ, Sör Gregor vakit geçirmek için Hoat’u öldürmedi.”

“Karabalık hâlâ Nehirova’da mı?” diye sordu Sandor.

“Uzun zaman için değil,” dedi Polliver. “Kuşatma altında. Yaşlı Frey, Karabalık kaleyi teslim etmediği takdirde Edmure Tully’yi asacak. Tek gerçek mücadele Kuzgunağaç’ta. Blackwoodlar ve Brackenlar. Brackenlar artık bizim.”

Tazı, Arya için bir kupa şarap doldurdu, bir kupa da kendisi için. Şarabını şömineye bakarak içti. “Küçük kuş kaçtı değil mi? Aferin ona. İblis’in kafasına pislemiş ve kaçmış.”

“Onu bulacaklar,” dedi Polliver. “Casterly Kayası’ndaki altının yarısına mal olsa da.”

“Güzel bir kızmış diye duydum,” dedi Vadeci. “Bal gibi tatlı.” Dudaklarını şapırdattı ve gülümsedi.

“Ve nazik,” diye onayladı Tazı. “Münasip bir küçük leydi. Kahrolası kardeşi gibi değil.”

“Onu da buldular,” dedi Polliver. “Kız kardeşini. Duyduğuma göre Bolton’ın piçiyle evlenecekmiş.”

Arya, adamlar ağzını görmesin diye şarabını yudumladı. Polliver’ın neden bahsettiğini anlamamıştı. Sansa’nın başka kız kardeşi yok. Sandor Clegane yüksek sesle güldü.

“Bu kadar komik olan ne?” diye sordu Polliver.

Tazı, Arya’ya bir kez bile bakmadı. “Bilmenizi isteseydim söylerdim. Tuzçukuru’nda gemiler var mı?”

“Tuzçukuru? Nereden bileyim? Ticaret gemileri Bakire Havuzu’na dönmüş diye duydum. Randyll Tarly kaleyi almış ve Mooton’ı bir kule hücresine kapatmış. Tuzçukuru hakkında hiçbir şey duymadım.”

Vadeci öne eğildi. “Ağabeyine veda etmeden denize mi açılacaksın?” Vadeci’yi soru sorarken duymak Arya’nın tüylerini ürpertti. “Sör Gregor, bizimle birlikte Harrenhal’a dönmeni tercih eder Sandor. Bahse girerim eder. Ya da Kral Toprakları’na...”

“Kral Toprakları’nı becereyim. Onu da. Seni de.”

Vadeci omuz silkti, doğruldu ve ensesini okşamak için elini başının arkasına uzattı. Sonra her şey aynı anda olmuş gibi göründü; Sandor ayağa fırladı, Polliver uzunkılıcını çekti ve Vadeci’nin eli bir bulanıklığın içinde dönerek odanın karşısına gümüş pırıltılı bir şey fırlattı. Eğer Tazı hareket etmiyor olsaydı, bıçak, adamın boğazındaki âdemelmasının çekirdeklerini çıkarırdı; bunu yapmak yerine Tazı’nın kaburgalarını sıyırıp geçti ve kapının yanındaki duvara saplandı. Tazı o zaman güldü, derin bir kuyunun dibinden geliyormuş gibi soğuk ve boş bir kahkaha. “Aptalca bir şey yapmanızı umuyordum.” Kılıcını kınından tam zamanında çekti ve Polliver’ın ilk darbesini bertaraf etti.

Uzun çelik şarkısı başlarken Arya bir adım geri çekildi. Vadeci, bir elinde kısakılıç ve diğerinde hançerle sıradan kalktı. Kahverengi saçlı tıknaz yaver bile ayaktaydı, eli kılıcını arıyordu. Arya, masadaki şarap kupasını kaptı ve çocuğun yüzüne fırlattı. Açısı İkizler’de olduğundan iyiydi. Kupa, çocuğun büyük beyaz sivilcesinin tam üstüne çarptı ve yaver kuyruksokumu üstü yere düştü.

Polliver amansız ve nizamlı bir dövüşçüydü. Sandor’u hiç durmadan geri itiyordu, adamın uzunkılıcı zalim bir keskinlikle hareket ediyordu. Tazı’nın darbeleri daha baştan savmaydı, karşı atakları aceleciydi, adımları ağır ve sarsaktı. Sarhoş, diye fark etti Arya dehşetle. Boş mideye çok fazla ve çok hızlı içti. Vadeci, Tazı’nın arkasına geçmek için duvarın etrafından dolaşıyordu. Arya ikinci kadehi kaptı ve adama fırlattı ama Vadeci yaverden hızlıydı, başını tam zamanında aşağı eğdi, Arya’ya attığı bakışta soğuk bir tehdit vardı. Adamın, kasabada gizlenmiş altınlar var mı? diye sorduğunu duyabiliyordu Arya. Aptal yaver masanın kenarına tutunmuş ayağa kalkmaya çalışıyordu. Arya, boğazının arkasından yükselen korkunun tadını alabiliyordu. Korku, kılıçtan derin keser. Korku, kılıçtan...

Sandor acıyla inledi. Yüzünün yanık kısmı alnından yanağına kadar kıpkırmızıydı ve bir kulağı kökünden kopmuştu. Tazı buna sinirlenmiş gibi görünüyordu. Polliver’ı öfke dolu bir hamleyle geri sürdü, tepelerde bir baltayla takas ettiği çentikli eski kılıcı adamın üstüne savurdu. Sakallı adam geriledi ama darbelerin hiçbiri dokunmadı. Sonra Vadeci, bir yılan kadar hızlı hareket ederek bir sıranın üstüne zıpladı ve kısakılıcının kenarını Tazı’nın boynuna indirdi.

Onu öldürüyorlar. Arya’nın başka kupası yoktu ama fırlatacak daha iyi bir şeyi vardı. Ölen okçudan çaldıkları hançeri çıkardı ve onu az önce Vadeci’nin yaptığı şekilde ona fırlatmaya çalıştı. Fakat bir taş ya da bir yaban elması fırlatmaya benzemiyordu bu. Bıçak yalpaladı ve Vadeci’nin sırtına çarptı, önce kabzası. Hançeri hissetmedi bile. Adam Clegane’le meşguldü.

Vadeci bıçağını indirirken Tazı hızlıca yana tarafa büküldü, kendine bir kalp atımı kadar dinlenme fırsatı kazandı. Yüzünden ve boynundaki kesikten kan akıyordu. Dağ’ın iki adamı birden Tazı’nın peşindeydi; Vadeci onun sırtını ve karnını hedef alırken, Polliver kafasına ve omuzlarına vuruyordu. Ağır taş sürahi hâlâ masadaydı. Arya, iki eliyle kavradığı sürahiyi tam havaya kaldıracakken biri onu kolundan yakaladı. Sürahi Arya’nın parmaklarının arasından kayıp yere düştü. Arya döndü ve yaver çocukla burun buruna geldi. Seni aptal, yaveri tamamen unuttun. Çocuğun büyük beyaz sivilcesi patlamıştı, Arya gördü.

“Sen köpek yavrusunun yavrusu musun?” Çocuğun sağ elinde bir kılıç, sol elinde de Arya’nın kolu vardı ama Arya’nın elleri boştu; kız, çocuğun bıçağını kınından çıkardı ve yine çocuğun karnına soktu, büktü. Yaver, örgü zırh veya kaynatılmış deri bile giymemişti, bıçak doğrudan ete girdi, Arya’nın Kral Topraklarında öldürdüğü seyis yamağının karnına giren İğne gibi. Gözleri büyüyen yaver, kızın kolunu bıraktı. Arya kapıya doğru döndü ve Vadeci’nin duvara saplanan bıçağını aldı.

Polliver ve Vadeci, Tazı’yı bir sıranın arkasındaki köşeye sıkıştırmıştı ve ikisinden biri, adamın üst uyluğuna, diğer yaralarına yakışan çirkin, kırmızı bir kesik açmıştı. Sandor duvara yaslanıyordu, kanıyordu ve gürültüyle nefes alıp veriyordu. Değil dövüşmek, ayakta durmaya hali yokmuş gibi görünüyordu. “Kılıcını yere bırak ve seni Harrenhal’a götürelim,” dedi Polliver.

“Gregor işimi bizzat bitirsin diye mi?”

“Bakarsın seni bana verir,” dedi Vadeci.

“Beni istiyorsan gel de al.” Sandor duvardan ayrıldı, yarı çömelmiş vaziyette sıranın arkasında durdu, kılıcını vücuduna çapraz şekilde tutuyordu.

“Alamayacağımızı mı sanıyorsun?” dedi Polliver. “Sen sarhoşsun.”

“Olabilir,” dedi Tazı, “ama sen ölüsün.” Tazı’nın ayağı öne fırladı ve sırayı yakaladı; sıra sert bir şekilde Polliver’ın incik kemiklerine çarptı. Sakallı adam bir şekilde ayakta kaldı ama Tazı, adamın vahşi darbesinin altına çömeldi ve kendi kılıcını acımasız bir ters el vuruşuyla yukarı kaldırdı. Tavana ve duvarlara kan damlaları saçıldı. Bıçak, Polliver’ın yüzünün tam ortasına girmişti, Tazı bıçağı saplandığı yerden kurtardığında adamın kafasının yarısı bıçakla birlikte geldi.

Vadeci geriledi. Arya adamın korkusunu koklayabiliyordu. Vadeci’nin elindeki kısakılıç, Tazı’nın tuttuğu uzunkılıcın yanında adeta oyuncak gibi görünüyordu ve Vadeci zırhlı da değildi. Seri bir şekilde hareket ediyordu, tetikteydi, gözlerini Sandor Clegane’den ayırmıyordu. Arya’nın adamın arkasına geçmesi ve onu bıçaklaması dünyanın en kolay işiydi.

Bıçak adamın sırtına girerken, “Kasabada gizlenmiş altınlar var mı?” diye bağırdı Arya. “Gümüş var mı? Değerli taşlar?” İki kez daha bıçakladı. “Yiyecek var mı? Lord Beric nerede?” Adamın üstündeydi artık, hâlâ bıçaklıyordu. “Nereye gitti? Yanında kaç adam vardı? Kaç yaycı? Kaç şövalye? Kaç kişi, kaç kişi, kaç kişi, kaç kişi? Kasabada altın var mı?”

Sandor onu adamın üstünden çektiğinde Arya’nın elleri kırmızı ve yapış yapıştı. Tazı sadece, “Yeter,” dedi. O da doğranmış bir domuz gibi kanıyordu ve yürürken tek bacağını sürüyordu.

“Bir kişi daha var,” diye hatırlattı Arya.

Yaver çocuk karnındaki bıçağı çıkarmıştı, kanamayı elleriyle durdurmaya çalışıyordu. Tazı tarafından sertçe çekilip ayağa kaldırıldığında bir bebek gibi zırlamaya başladı. “Merhamet,” diye ağladı, “lütfen, beni öldürmeyin. Anne merhamet et.”

“Senin kahrolası annen gibi görünüyor muyum?” Tazı insan gibi görünmüyordu. “Bunu da öldürmüşsün,” dedi Arya’ya. “Bağırsaklarını deşmişsin, işi bitmiş. Fakat ölmesi uzun sürecek.”

Yaver çocuk Tazı’yı duymamış gibiydi. “Ben kızlar için geldim,” diye ağladı. “...bir erkek olmak için, Polly öyle dedi... ah, tanrılar, lütfen, beni bir kaleye götürün... bir üstat, beni bir üstada götürün... sadece kızlar için gelmiştim, sör, merhamet.”

Tazı, çocuğun yüzüne vurdu, çocuk tekrar çığlık attı. “Bana sör deme.” Tekrar Arya’ya döndü. “Bu senin dişi kurt. Sen yap.”

Arya, Tazı’nın ne demek istediğini biliyordu. Polliver’ın yanına gitti, adamın kanının içinde diz çöktü ve kılıç kemerini çözdü. Polliver’ın hançerinin yanında daha ince bir bıçak asılıydı, bir kama olamayacak kadar uzun ve bir erkek kılıcı olamayacak kadar kısa... ama tam Arya’nın eline göreydi.

“Kalbin nerede olduğunu hatırlıyor musun?” diye sordu Tazı.

Arya başıyla onayladı. Yaver gözlerini yuvarladı. “Merhamet.”

İğne, yaverin kaburgalarının arasına kaydı ve ona merhamet verdi.

“Güzel.” Sandor’un sesi acıyla kalınlaşmıştı. “Eğer bu üçü burada zamparalık yapıyorduysa, Gregor, Harrenhal’un yanı sıra geçitleri de tutuyor olmalı. Diğer köpekler her an gelebilir ve biz bir gün için yeterince hayvan öldürdük.”

“Nereye gideceğiz?” diye sordu Arya.

“Tuzçukuru’na.” Tazı düşmemek için elini Arya’nın omzuna koydu. “Biraz şarap al dişi kurt. Adamların ne kadar sikkesi varsa onları da al, ihtiyacımız olacak. Eğer Tuzçukuru’nda gemiler varsa Vadi’ye deniz yoluyla gidebiliriz.” Eskiden kulağının olduğu yerden daha fazla kan akarken ağzı Arya’ya seğirdi. “Belki Leydi Lysa seni minik Robert’ıyla evlendirir. İşte bu görmek isteyeceğim bir izdivaç.” Gülmeye başladı, sonra gülmek yerine inledi.

Gitme vakti geldiğinde Tazı, Yabancı’nın sırtına binmek için Arya’nın yardımına ihtiyaç duydu. Boynuna ve bacağına kumaş şeritleri sarmış, kapının yanındaki kancadan yaverin yeşil pelerinini almıştı. Pelerinin üstündeki beyaz şeritte yeşil bir ok vardı, fakat Tazı bunu katlayıp kulağına bastırdığında yeşil, kırmızıya döndü. Arya, Tazı’nın yola çıktıkları anda devrileceğinden korkuyordu ama adam bir şekilde eyerinin üstünde kaldı.

Yakut geçidi her kim tutuyorsa, onunla karşılaşmayı göze alamazlardı. Bu sebeple, Kral Yolu’nu takip etmek yerine güneybatıya doğru döndüler; yabani otlarla kaplı tarlalardan, ormanlardan ve bataklıklardan geçtiler. Üç Dişli Mızrak’ın kıyılarına varmaları saatler aldı. Arya, nehrin uysal bir şekilde mutat yatağına dönmüş olduğunu gördü, nehrin bütün o kahverengi öfkesi yağmurlarla birlikte kaybolmuştu. Nehir de yorgun, diye düşündü Arya.

Suyun kıyısına yakın bir yerde, rüzgârla aşınmış bir kaya yığının içinden yükselen söğüt ağaçları buldular. Kayalar ve ağaçlar bir çeşit doğal istihkâm oluşturmuştu, Arya ve Tazı burada hem nehirden hem de patikadan saklanabilirdi. “Burası işe yarar,” dedi Tazı. “Atlara su içir ve ateş için birkaç dal topla.” Atından indiğinde, yere düşmemek için bir ağacın dalına tutunmak zorunda kaldı.

“Duman görülmez mi?”

“Bizi bulmak isteyen birinin yapması gereken tek şey benim kanımı takip etmek. Su ve dal. Ama önce şu şarap matarasını getir.”

Sandor, ateşi yaktıktan sonra miğferini alevlerin arasına yerleştirdi, şarap matarasının yarısını miğferin içine boşalttı ve sırtını yosunla kaplı bir kaya çıkıntısına vererek yere yığıldı, bir daha asla ayağa kalkmamaya niyetliymiş gibiydi. Arya’ya yaverin pelerinini yıkattı ve şeritler halinde kestirdi. Şeritler de miğferin içine girdi. “Daha çok şarabım olsaydı kendimden geçene kadar içerdim. Belki de seni o kahrolası hana geri göndermeliyim, bana birkaç matara daha getirmen için.”

“Hayır,” dedi Arya. Göndermez, gönderir mi? Gönderirse onu burada bırakır kaçarım.

Sandor, Arya’nın yüzündeki korkuya güldü. “Şakaydı kurt kız. Lanet olası bir şakaydı. Bana bir sopa bul, şu uzunlukta, çok kalın olmasın. Sopanın üstündeki çamuru yıka. Çamur tadından nefret ederim.”

Tazı, Arya’nın getirdiği ilk iki sopayı beğenmedi. Arya adam için uygun olanı bulduğunda, alevler Tazı’nın köpeğini burnundan gözlerine kadar alazlamıştı. Miğferin içindeki şarap fokur fokur kaynıyordu. “Şiltemin içinden kupayı al ve yarısına kadar doldur,” dedi Tazı. “Dikkatli ol. Kahrolası şeyi devirirsen seni biraz daha şarap getirmen için hana geri gönderirim. Şarabı al ve yaralarımın üstüne dök. Bunu yapabileceğini düşünüyor musun?” Arya başıyla onayladı. “Öyleyse ne bekliyorsun?” diye homurdandı Tazı.

Arya kupayı ilk doldurduğunda parmak eklemleri çeliğe sürtündü, teni su toplayacak kadar kötü yandı. Arya çığlık atmamak için dudaklarını ısırmak zorunda kaldı. Tazı da aynı amaç için sopayı kullandı, Arya kaynar şarabı yaraların üstüne dökerken, Tazı sopayı dişlerinin arasında sıktı. Arya önce uyluktaki yarayla ilgilendi, sonra da adamın ensesindeki daha sığ yarıkla. Arya bacağa şarap dökerken, Sandor elini yumruk haline getirdi ve yeri dövdü. Sıra ensesine geldiğinde sopayı öyle sert ısırdı ki ahşap kırıldı ve Arya yeni bir sopa bulmak zorunda kaldı. Tazı’nın gözlerindeki dehşeti görebiliyordu. “Başını çevir,” dedi. Şarabı, eskiden Tazı’nın kulağının olduğu yerdeki çiğ ve kırmızı etin üstüne döktü, kahverengi kan ve kırmızı şaraptan ibaret parmaklar Tazı’nın çenesine yürüdü. Adam o zaman bağırdı, ağzındaki sopaya rağmen. Sonra acı yüzünden bayıldı.

Arya işin geri kalanını kendi kendine halletti. Yaverin pelerininden kestiği şeritleri miğferin dibinden çıkardı ve yaraları sarmak için kullandı. Sıra kulağa geldiğinde, kanamayı durdurmak için adamın kafasının yarısını sarmak zorunda kaldı. İş bittiğinde Üç Dişli Mızrak’ın üzerine akşam çöküyordu. Arya atların otlamasına izin verdi, sonra onları gece için bağladı ve kendine iki kayanın arasında mümkün olduğunca rahat bir yer hazırladı.

“Sör Gregor Dağ,” dedi hafifçe. “Dunsen, Tatlı Raff, Sör Ilyn, Kraliçe Cersei.” Polliver’ı ve Vadeci’yi duanın dışında bırakmak kendini tuhaf hissettirdi. Ve Joffrey’yi. Joffrey öldüğü için mutluydu ama orada olmak ve onun nasıl öldüğünü görmek isterdi ya da onu bizzat öldürmek. Polliver, Joffrey’yi Sansa’nın öldürdüğünü söyledi. Bu doğru olabilir miydi? İblis bir Lannister’dı ve Sansa... Keşke kanatlı bir kurda dönüşüp uzaklara uçabilseydim.

Eğer Sansa da gittiyse, artık Arya’dan başka Stark yoktu. Jon bin fersah uzakta, Sur’daydı ama o bir Kar’dı. Tazı’nın Arya’yı satmak istediği farklı amcalar ve teyzeler de Stark değildi. Onlar kurt değildi.

Sandor inledi, adama bakmak için o tarafa yuvarlandı. Duasında onun adını da söylemediğini fark etti. Bunu neden yapmıştı? Mycah’yı düşünmeye çalıştı ama çocuğun nasıl göründüğü hatırlamak zordu. Bütün suçu benimle kılıç oyunu oynamaktı. Arya onu uzun zamandır tanımıyordu. “Tazı,” diye fısıldadı, “Valar morghulis.” Belki Tazı sabaha ölmüş olurdu.

Ama solgun şafak ışıkları ağaçların arasından süzülerek geldiğinde, Arya’yı bir çizmenin burnuyla uyandıran Tazı’ydı. Arya rüyasında bir kurt olduğunu görmüştü yine, arkasındaki sürüyle birlikte binicisiz bir atı bir tepeden aşağı doğru kovalıyordu ama tam atı öldürmek için yaklaşmışken Tazı’nın ayağı Arya’yı geri getirmişti.

Tazı hâlâ güçsüzdü, her hareketi ağır ve sarsaktı. Eyerinin üstünde yığılır gibi oturdu, terledi ve kulağı sargının üstünden kanamaya başladı. Sadece Yabancı’nın sırtında kalabilmek için bütün gücünü kullanması gerekiyordu. Arya, Dağ’ın adamları onları yakalamak için gelirse Tazı’nın kılıç bile kaldıramayacağından şüpheleniyordu. Arkaya baktı ama arkalarında, ağaçtan ağaca konan bir kargadan başka bir şey yoktu. Duyulan tek ses nehirdi.

Öğlenden epey önce Sandor Clegane eyerinde sallanıyordu. Atını durdurduğunda daha saatlerce sürecek gün ışığı vardı. “Dinlenmem gerek.” dedi sadece. Bu sefer atından indiğinde düştü. Ayağa kalkmak yerine bir ağaca doğru güçsüzce süründü ve sırtını ağacın gövdesine yasladı. “Lanet olsun,” diye küfretti. “Lanet olsun.” Arya’nın ona baktığını gördüğünde, “Bir kupa şarap için seni canlı canlı yüzerdim kızım,” dedi.

Arya ona şarap yerine su götürdü. Tazı suyun çok azını içti, tadının çamur gibi olduğundan şikâyet etti ve sayıklamalarla dolu ateşli bir uykuya daldı. Arya dokunduğunda adamın teni alev alev yanıyordu. Kız, Tazı’nın yaralarını kokladı, Üstat Luwin’in kesikleri ya da sıyrıkları tedavi ederken zaman zaman yaptığı gibi. Tazı’nın en kötü kanayan yeri yüzüydü ama Arya’ya tuhaf gelen koku adamın bacağındaki yaranın kokusuydu.

Tuzçukuru’nun ne kadar uzakta olduğunu merak etti Arya, orayı kendi başına bulup bulamayacağını. Onu öldürmek zorunda kalmam. Eğer kaçıp onu burada bırakırsam kendi kendine ölür. Ateşten ölür ve sonsuza kadar o ağacın altında yatar. Belki de Tazı’yı kendi öldürse daha iyi olurdu. Handaki yaveri öldürmüştü ve Tazı onun kolunu tutmaktan başka bir şey yapmamıştı. Tazı, Mycah’ı öldürmüştü. Mycah’ı ve daha pek çoğunu. Bahse girerim ki yüzlerce Mycah öldürdü. Fidye olmasaydı büyük ihtimalle Arya’yı da öldürürdü.

Arya İğne’yi çekerken silah ışıldadı. Polliver kılıcı temiz ve keskin tutmuştu en azından. Arya, hareketi hiç düşünmeden bedenini yana döndürüp su dansçısı pozisyonu aldı. Ayaklarının altında ölü yapraklar çıtırdadı. Bir yılan kadar hızlı, diye düşündü. Yaz ipeği kadar yumuşak.

Tazı’nın gözleri açıldı. “Kalbin nerede olduğunu hatırlıyor musun?” diye sordu pürüzlü bir fısıltıyla.

Arya bir taş kadar kıpırtısız duruyordu. “Ben... ben sadece.”

“Yalan söyleme,” diye homurdandı Tazı. “Yalancılardan nefret ederim. Yüreksiz sahtekârlardan daha da çok nefret ederim. Durma, yap.” Arya hareket etmeyince Tazı konuştu. “Kasabın oğlunu öldürdüm. Onu neredeyse ikiye böldüm, sonra da güldüm.” Tuhaf bir ses çıkardı, Tazı’nın hıçkırdığını fark etmek Arya’nın birkaç saniyesini aldı. “Ve küçük kuş, senin tatlı ablan, beyaz pelerinimin içinde öylece durdum ve onu dövmelerine müsaade ettim. O lanet olası şarkıyı zorla aldım, o vermedi. Kendisini de alacaktım. Almalıydım. Ablanı kanlı kanlı becermeli ve onu o cüceye bırakmadan önce kalbini yerinden sökmeliydim.” Tazı’nın yüzü bir acı dalgasıyla çarpıldı. “Beni yalvartmak niyetinde misin sürtük? Yap şunu! Merhamet lütfu... şu senin küçük Michael’ının intikamını al...”

“Mycah.” Arya, Tazı’dan uzaklaştı. “Sen merhamet lütfunu hak etmiyorsun.”

Tazı, Arya’nın Ödlek’i eyerlemesini ateşle parlaklaşmış gözleriyle izledi. Bir kez olsun ayağa kalkmaya ve onu durdurmaya yeltenmedi. Fakat Arya ata bindiğinde, “Gerçek bir kurt yaralı bir hayvanın işini bitirirdi,” dedi adam.

Belki gerçek kurtlar seni bulur, diye düşündü Arya. Belki güneş batınca kokunu alırlar. Tazı, kurtların köpeklere ne yaptığını o vakit öğrenirdi. “Bana bir baltayla vurmamalıydın,” dedi Arya, “Annemi kurtarmalıydın.” Atı döndürdü, Tazı’dan uzaklaştı ve bir kez bile arkasına bakmadı.

Altı gün sonra parlak bir sabah vakti, Üç Dişli Mızrak’ın genişlemeye başladığı ve havanın ağaçtan ziyade tuz koktuğu bir yere geldi. Suya yakın kalarak tarlalardan, çiftliklerden geçti ve öğleden biraz sonra önünde küçük bir kasaba belirdi. Tuzçukuru, diye umdu Arya. Kasabaya küçük bir kale hükmediyordu; aslında bir hisardan büyük değildi, avlusu ve perde duvarı olan kare şekilli tek bir iç kaleydi. Limanın çevresindeki dükkânların, hanların ve birahanelerin çoğu yağmalanmış ya da yakılmıştı ama bazılarında hâlâ hayat varmış gibi görünüyordu. Fakat liman oradaydı ve doğuya doğru Yengeç Koyu uzanıyordu, koyun suları güneşin altında mavi yeşil ışıldıyordu.

Ve gemiler vardı.

Üç, diye düşündü Arya, üç gemi var. İkisi sadece nehir kadırgalarıydı; Üç Dişli Mızrak’ta gidip gelmek için inşa edilmiş sığ yük tekneleri. Üçüncüsü daha büyüktü; iki sıra küreği, yaldızlı bir pruvası, toplanmış halde duran mor yelkenleri ve üç uzun direği olan bir tuzlu deniz ticaret gemisi. Geminin gövdesi de mordu. Arya, daha iyi bakabilmek için Ödlek’i iskeleye doğru sürdü. Yabancılar, bir limanda, küçük köylerde olduğu gibi tuhaf karşılanmıyordu ve kimse Arya’nın kim olduğuyla ya da neden orada bulunduğuyla ilgileniyormuş gibi görünmüyordu.

Gümüşe ihtiyacım var. Arya bunu düşününce dudağını ısırdı. Polliver’ın üstünde bir geyik ve bir düzine bakır bulmuşlardı, Arya’nın öldürdüğü yaverde sekiz gümüş vardı, Vadeci’nin kesesinden sadece birkaç metelik çıkmıştı. Ama Tazı, Arya’ya, adamın çizmelerini çıkarmasını ve kanla sırılsıklam olmuş giysilerini kesmesini söylemişti. Sonuçta Arya adamın ayak parmaklarının arasında birer geyik ve deri yeleğinin astarına dikilmiş üç altın ejderha bulmuştu. Fakat bütün sikkeleri Sandor almıştı. Bu adil değildi. O sikkeler onun olduğu kadar benimdi. Arya, Tazı’ya merhamet lütfunu vermiş olsaydı... ama vermemişti. Geri dönemezdi, yardım da dilenemezdi. Yardım dilenmek insana hiçbir şey kazandırmaz. Ödlek’i satmak ve hayvanın yeteri kadar sikke getireceğini ummak zorundaydı.

İskelelerin yanındaki bir çocuktan ahırın yandığını öğrendi fakat ahırın sahibesi septin arkasında hâlâ ticaret yapıyordu. Arya kadını kolayca buldu; iri, gürbüz, at kokan bir kadın. Kadın, Ödlek’ten ilk bakışta hoşlandı, Arya’ya ona nasıl rastladığını sordu ve aldığı cevap üzerine sırıttı. “Bunun cins bir at olduğu aşikâr, bir zamanlar bir şövalyeye ait olduğundan şüphem yok tatlım,” dedi. “Ama o şövalye senin merhum ağabeyin değildi. Uzun yıllardır şuradaki kaleyle iş yapıyorum, yani asil doğumluların nasıl göründüğünü bilirim. Bu at soylu ama sen değilsin.” Parmağıyla Arya’nın göğsünü dürttü. “Onu bulmuşsun ya da çalmışsın, hangisi olduğu önemli değil, böyle olmuş. Senin gibi küçük ve hırpani bir kız ancak bu şekilde böyle bir at sürebilir.”

Arya dudağını ısırdı. “Satın almayacağın anlamına mı geliyor bu?”

Kadın kıkırdadı. “Sana ne teklif edersem kabul edeceğin anlamına geliyor tatlım. Yoksa kaleye gideriz ve hiçbir şey alamazsın. Hatta belki asılırsın, iyi bir şövalyenin atını çaldığın için.”

Etrafta kendi işleriyle uğraşan altı Tuzçukuru yerlisi vardı; Arya kadını öldüremeyeceğini biliyordu. Bunun yerine dudağını ısırmak ve kadının onu dolandırmasına izin vermek zorunda kaldı. Aldığı kese acınacak kadar zayıftı. Arya eyer, dizgin ve battaniye için ayrıca sikke istediğinde kadın sadece güldü.

İskelelere dönen uzun yolu yürürken, Tazı’yı asla dolandıramazdı, diye düşündü Arya. İskeleye olan mesafe, Arya atla katettiğinden bu yana millerce uzamış gibiydi.

Mor kadırga hâlâ oradaydı. Eğer o soyulduğu sırada gemi denize açılmış olsaydı Arya bunu kaldıramazdı. İskeleye vardığında, bir fıçı bal likörü yuvarlanarak iskele tahtasına çıkarılıyordu. Arya fıçının peşinden gitmeye çalıştığında, geminin güvertesindeki bir denizci Arya’nın bilmediği bir dilde bağırdı. “Kaptanı görmek istiyorum,” dedi Arya adama. Adam sadece daha yüksek sesle bağırdı. Ama gürültü, mor pelerinli iri yarı bir adamın dikkatini çekti ve adam Ortak Dil’i konuşuyordu. “Burada kaptan benim,” dedi. “Ne istiyorsun? Çabuk ol çocuk, dalgayı yakalamamız gerek,”

“Kuzeye gitmek istiyorum, Sur’a. İşte, ücretini ödeyebilirim.” Arya keseyi adama verdi. “Gece Nöbetçileri’nin denizde bir kalesi var.”

“Doğugözcüsü.” Kaptan, kesedeki gümüşleri avcuna döktü ve kaşlarını çattı. “Hepsi bu mu?”

Yeterli değil. Arya daha söylenmeden biliyordu bunu. Adamın yüzünde görebiliyordu. “Bir kamaraya ya da başka bir şeye ihtiyacım yok. Aşağıda, ambarda uyuyabilirim ya da...”

“Onu kamara kızı olarak al,” dedi oradan geçen bir denizci. “Benimle uyuyabilir.”

“Diline dikkat et,” diye parladı kaptan.

“Çalışabilirim,” dedi Arya. “Güverteyi fırçalayabilirim. Bir zamanlar bir kalenin merdivenlerini fırçalıyordum. Yahut kürek çekebilirim...”

“Hayır,” dedi kaptan, “yapamazsın.” Arya’nın sikkelerini geri verdi. “Yapabilseydin de bir şey değişmezdi çocuk. Kuzeyde bizi ilgilendiren hiçbir şey yok. Buz, savaş ve korsanlar. Kırıkpençe Burnu’nu dönerken kuzeye giden yarım düzine korsan gemisi gördüm ve onlarla tekrar karşılaşmaya niyetli değilim. Küreklerimizi eve gitmek için çekeceğiz, sana da aynı şeyi yapmanı öneririm.”

Benim evim yok, diye düşündü Arya. Sürüm yok. Ve şimdi bir atım bile yok.

Kaptan arkasını dönerken, “Bu geminin adı ne?” diye sordu Arya.

Adam, Arya’ya bezgin bir gülümseme verecek kadar durdu. “Bu kadırganın adı Titan’ın Kızı, Özgür Şehir Braavos’tan.”

“Bekle,” dedi Arya aniden. “Başka bir şeyim var.” Arya bahsettiği şeyi iç çamaşırlarının altına sıkıştırmıştı, güvende olması için. Bu yüzden, kürekçiler güler ve kaptan gözle görülür bir sabırsızlıkla beklerken Arya kıyafetlerinin altını iyice araştırmak zorunda kaldı. Sonunda, “Fazladan bir gümüş bir şey değiştirmez çocuk,” dedi kaptan.

“Gümüş değil.” Arya’nın parmakları bulduğu şeyin üstüne kapandı. “Demir. İşte.” Jaqen H’ghar’ın verdiği küçük demir sikkeyi kaptanın eline sıkıştırdı, sikke öyle yıpranmıştı ki üstündeki erkek başının yüz hatları tamamen silinmişti. Büyük ihtimalle değersiz ama...

Kaptan sikkeyi çevirdi ve gözlerini şaşkınlıkla kırpıştırdı, sonra tekrar Arya’ya baktı. “Bu... nasıl?..”

Jaqen sözleri de söylememi söylemişti. Arya kollarını göğsünde birleştirdi. “Valar morghulis,” dedi anlamını biliyormuş gibi yüksek sesle.

Kaptan, iki parmağıyla alnına dokunarak, “Valar dohaeris,” diye karşılık verdi. “Bir kamara alacaksın elbette.”

Samwell

“Benimkinden güçlü emiyor.” Şebboy, göğüs ucuna tuttuğu bebeğin başını okşadı.

“Karnı aç,” dedi sarışın kadın Val, kara kardeşlerin yabanıl prensesi dediği kadın. “Şimdiye kadar keçi sütüyle ve şu kör üstadın verdiği şuruplarla yaşadı.”

Oğlanın bir adı yoktu, Şebboy’un oğlu gibi. Yabanılların usulü buydu. Görünüşe göre Mance Rayder’ın oğlu bile üçüncü yaşına kadar bir isim sahibi olmayacaktı. Gerçi Sam, kara kardeşlerin bebeğe ‘küçük prens’ ve ‘savaştadoğan’ dediğini duymuştu.

Şebboy’un göğsündeki bebeği izledi, sonra da Jon’u. Jon gülümsüyor. Hüzünlü bir gülümsemeydi ama bir çeşit gülümsemeydi yine de. Sam bunu gördüğü için mutluydu. Geri döndüğümden beri onu ilk kez gülümserken görüyorum.

Sur’u hiç gözden kaybetmeden, dar bir patikayı takip ederek Gece Kalesi’nden Derin Göl’e ve Derin Göl’den Kraliçe Kapısı’na yürümüşlerdi. Kara Kale’den bir buçuk gün uzakta, nasırlı ayaklarıyla güç bela ilerlerken, Şebboy arkadaki at seslerini duymuş ve dönüp baktığında batıdan gelen siyah süvarileri görmüştü. “Kardeşlerim,” diye güvence vermişti Sam kıza. “Bu yolu Gece Nöbetçileri’nden başka kimse kullanmaz.” Süvarilerin, Gölge Kule’den Sör Denys Mallister, yaralı Bowen Marsh ve Kafatası Köprüsü’ndeki mücadeleden sağ çıkan adamlar olduğu anlaşılmıştı. Sam, Dywen’i, Dev’i ve Efkârlı Edd’i gördüğünde duygularına hâkim olamamış ve ağlamıştı.

Sur’un altındaki mücadeleyi onlardan öğrenmişti. “Stannis şövalyelerini Doğugözcüsü’ne indirdi. Cotter Turna onları korucu yollarından geçirdi, yabanılları gafil avlamak için,” demişti Dev. “Stannis yabanılları ezdi. Mance Rayder esir alındı ve Köpekbaşlı Harma dâhil olmak üzere en iyi adamlarından bini katledildi. Geri kalanlar fırtınaya tutulan yapraklar gibi dağılmış diye duyduk.” Tanrılar merhametli, diye düşünmüştü Sam. Şebboy’la birlikte Craster Kalesi’nden güneye giderken kaybolmasalardı, mücadelenin ortasına yürüyebilirlerdi... ya da en azından Mance Rayder’ın kampına. Bu Şebboy ve bebeği için iyi olabilirdi ama Sam için olmazdı. Sam, yabanılların esir kargalara neler yaptığını duymuştu. Bunu düşününce titremişti.

Bununla birlikte, kardeşlerinin anlattığı hiçbir şey onu Kara Kale’de bulduğu şey için hazırlayamazdı. Ortak salon tamamen yanmıştı. Ahşap merdiven, kırık buzlardan ve kararmış tahtalardan ibaret bir yığına dönüşmüştü. Donal Noye’la birlikte Rast, Sağır Dick, Kırmızı Alyn ve pek çok adam ölmüştü. Fakat kale, Sam’in daha önce hiç görmediği kadar kalabalıktı; kalabalığın sebebi kara kardeşler değil, kralın binden fazla askeriydi. Kral Kulesi’nde, canlı hafızada ilk kez olmak üzere bir kral vardı. Mızrak’ta, Hardin Kulesi’nde, Gri Kule’de ve çok uzun yıllardır boş duran diğer yapıların tepesinde sancaklar dalgalanıyordu. “Şu büyük sancak, altın zeminde siyah erkek geyik, Baratheon Hanedanı’nın kraliyet sancağı,” demişti Sam daha önce hiç sancak görmemiş olan Şebboy’a. “Tilki ve çiçekler Florent Hanedanı’nın arması. Kaplumbağa, Estermontlar’ın, kılıç balığı Bar Emmon’ın ve çapraz duran borazanlar da Wensingtonlar’ın.”

“Hepsi de çiçekler gibi parlak.” Şebboy eliyle göstermişti. “Şu sarıları sevdim, ateşli olanları. Bak. bazı savaşçıların mintanlarında da aynı şey var.”

“Alevli bir kalp. Kimin arması olduğunu bilmiyorum.”

Çok geçmeden öğrenmişti Sam. “Kraliçe’nin adamları,” demişti Pyp –“Koşun, kapıları sürgüleyin delikanlılar, Katil Sam mezardan çıkıp gelmiş,” dedikten sonra, o sırada Grenn, Sam’e öyle sıkı sarılmıştı ki Sam kaburgalarının kırılacağını düşünmüştü– “ama sakın gidip de kraliçenin nerede olduğunu sorma. Stannis onu Doğugözcüsü’nde bırakmış, kızıyla ve donanmasıyla birlikte. Buraya kırmızı olandan başka kadın getirmedi.”

“Kırmızı olan?” demişti Sam kuşkuyla.

“Asshai’den Melisandre,” demişti Grenn. “Kralın büyücüsü. Ejderha Kayası’nda bir adamı canlı canlı yaktığı söyleniyor, Stannis’in kuzey yolculuğu için uygun rüzgârlar essin diye. Mücadelede de kralın yanında at sürmüş ve ona sihirli bir kılıç vermiş. Kılıca Işık Getiren diyorlar. Görene kadar bekle. İçinde güneşten bir parça varmış gibi ışıldıyor.” Tekrar Sam’e bakmış ve karşı koyamadığı kocaman, aptal bir gülümsemeyle sırıtmıştı. “Burada olduğuna hâlâ inanamıyorum.”

Sam’i gördüğünde Jon da gülümsemişti ama yorgunluk dolu bir gülümsemeydi, şimdi dudaklarında olan gibi. “Nihayetinde geri döndün,” demişti Jon. “Ve Şebboy’u da getirdin. İyi iş çıkardın Sam.”

Grenn’in anlattıklarına göre Jon, Sam’den çok daha iyi bir iş çıkarmıştı. Yine de Kış Borusu’nu ve bir yabanıl prensini ele geçirmek Sör Alliser Thorne ve arkadaşları için yeterli değildi, onlar Jon’a hâlâ dönek diyordu. Üstat Aemon, Jon’un yarasının güzelce iyileşmekte olduğunu söylüyordu ama onun başka yaraları vardı, gözünün etrafındakilerden çok daha derin yaralar. Yabanıl kızın ve kardeşlerinin yasını tutuyor.

“Tuhaf,” dedi Jon, Sam’e. “Craster, Mance’i sevmezdi, Mance de Craster’ı, ama şimdi Craster’ın karısı Mance’in oğlunu emziriyor.”

“Bende süt var,” dedi Şebboy, sesi yumuşak ve utangaçtı. “Benim bebeğim çok az emiyor. Bunun kadar obur değil.”

Yabanıl kadın Val onlara döndü. “Kraliçenin adamları, kırmızı kadının Mance’i ateşe vereceğini söylüyor, Mance yeterince güçlenir güçlenmez.”

Jon, kadına yorgun bir bakış attı. “Mance, Gece Nöbetçileri’nden firar etti. Bunun cezası ölümdür. Nöbet tarafından ele geçirilmiş olsaydı şimdiye kadar asılırdı. Ama şimdi kralın tutsağı ve kralın aklından neler geçtiğini kırmızı kadından başka hiç kımse bilmiyor.”

“Onu görmek istiyorum,” dedi Val. “Ona oğlunu göstermek istiyorum. Öldürülmeden önce bu kadarını hak ediyor.”

Sam açıklamaya çalıştı. “Onu Üstat Aemon’dan başka kimsenin görmesine izin verilmiyor leydim.”

“Eğer benim elimde olsaydı Mance oğlunu kucağına alırdı,” dedi Jon, gülümsemesi kaybolmuştu. “Üzgünüm Val.” Arkasını döndü. “Sam’in ve benim yapmak zorunda olduğumuz görevlerimiz var. Yani, en azından Sam’in var. Mance’i görme talebini gerekli yerlere ileteceğiz. Sadece bu kadarı için söz verebilirim.”

Sam, Şebboy’un elini tutacak ve akşam yemeğinden sonra tekrar geleceğini söyleyecek kadar bir zaman oyalandı, sonra aceleyle Jon’un peşine düştü. Kapının dışında nöbetçiler vardı; kraliçenin mızraklı adamları. Jon basamakların yarısını inmişti ama arkasından poflayarak gelen Sam’i duyduğunda bekledi. “Şebboy’a çok düşkünsün değil mi?”

Sam kızardı. “Şebboy iyi. İyi ve nazik.” Sam, uzun kâbus sona erdiği için mutluydu, tekrar Kara Kale’de kardeşleriyle birlikte olduğu için mutluydu... ama bazı geceler, hücresinde tek başınayken, bebeği aralarına alıp kürklerin altına kıvrıldıkları gecelerde kızın nasıl sıcak olduğunu hatırlıyordu. “O... o beni daha cesur yaptı Jon. Cesur değil... ama daha cesur.”

“Onu yanında tutamayacağını biliyorsun,” dedi Jon nazikçe, “benim Ygritte’le kalamadığım gibi. Sen yemin ettin Sam, benim gibi, hepimiz gibi.”

“Biliyorum. Şebboy benim karım olabileceğini söyledi ama... ona yemini ve ne anlama geldiğini anlattım. Bu onu üzdü mü yoksa mutlu mu etti bilmiyorum ama anlattım.” Sam gergin bir şekilde yutkundu, “Bir yalanda onur olabilir mi Jon?” diye sordu. “Eğer... iyi bir amaç için söylendiyse?”

“Yalanın ve amacın ne olduğuna bağlı sanırım.” Jon, Sam’e baktı. “Bunu tavsiye etmem. Sen yalan söylemek için yaratılmamışsın Sam. Kızarıyorsun, ciyaklıyorsun ve kekeliyorsun.”

“Evet,” dedi Sam, “ama bir mektupta yalan söyleyebilirim. Elimde bir kalem varken daha iyiyim. Bir... fikrim var. Burada işler yoluna girdiğinde, düşündüm de belki de Şebboy için en iyi şey... onu Boynuz Tepe’ye gönderebileceğimi düşündüm. Annemin, kardeşlerimin ve ba-ba-babamın yanına. Eğer Şebboy bebeğin be-be-benim olduğunu söylerse...” Sam yine kızarıyordu. “Annem bebeği ister, biliyorum. Şebboy için bir yer bulur, bir çeşit hizmetçilik, Craster’a hizmet etmek kadar zor olmaz. Ve Lord Ra-Randyll... bunu asla söylemez ama benim bir yabanıl kızdan bir piçim olduğunu bilmek onu memnun edebilir. En azından bir kadınla yatacak ve çocuk peydahlayacak kadar erkek olduğum kanıtlanır. Babam bir keresinde, kesinlikle bakir olarak öleceğimi söylemişti bana, hiçbir kadının benimle... bilirsin işte... Jon, bunu yaparsam, bu yalanı yazarsam... bu iyi bir şey olur mu? Çocuğun sahip olacağı hayat...”

“Büyükbabasının kalesinde bir piç olarak büyümek?” Jon omuzlarını silkti. “Bu büyük ölçüde babana bağlı, bir de çocuğun nasıl biri olacağına. Eğer sana çekerse...”

“Çekmeyecek. Bebeğin gerçek babası Craster. Adamı gördün, yaşlı bir ağacın kökü kadar sağlamdı, Şebboy da göründüğünden daha güçlü...”

“Çocuk kılıçta ya da mızrakta maharet gösterdiği takdirde babanın hane muhafızlarında bir yer edinebilir en azından,” dedi Jon. “Piçlerin yaver olarak eğitim alıp şövalyeliğe yükseltilmesi görülmemiş şey değildir. Fakat Şebboy’un bu oyunu ikna edici bir şekilde oynayacağından emin olmalısın. Baban hakkında söylediğin şeyleri düşününce, Lord Randyll’in kandırılmayı müşfik bir şekilde karşılayacağından şüpheliyim.”

Kulenin dışındaki basamaklara daha çok nöbetçi yerleştirilmişti. Fakat bunlar kralın adamlarıydı; Sam aradaki farkı çabucak öğrenmişti. Kralın adamları her asker gibi sağlam ve inançsızdı ama kraliçenin adamları, Asshaili Melisandre’ye ve onun Işık Tanrısı’na hararetle bağlıydı. Avluyu geçerlerken, “Yine talim avlusuna mı gideceksin?” diye sordu Sam. “Bacağın tam olarak iyileşmeden bu kadar çok talim yapman akıllıca mı?”

Jon omuzlarını silkti. “Yapacak başka neyim var? Marsh, hâlâ bir dönek olduğum korkusuyla beni görevden aldı.”

Sam, “Sadece birkaç kişi buna inanıyor,” diye temin etti Jon’u. “Sör Alliser ve arkadaşları. Kardeşlerin çoğu işin aslını biliyor. Bahse girerim ki Kral Stannis de biliyor. Ona Kış Borusu’nu getirdin ve Mance Rayder’ın oğlunu esir aldın.”

“Benim bütün yaptığım, yabanıllar kaçtığında Val ile bebeği yağmacılara karşı korumak ve korucular bizi bulana kadar onları güvende tutmaktı. Ben kimseyi esir almadım. Kral Stannis adamlarını gayet iyi kontrol ediyor, bu çok açık. Onların biraz yağma yapmasına izin verdi ama sadece üç yabanıl kadına tecavüz edildiğini duydum ve bunu yapan adamların hepsi iğdiş edildi. Yabanıllar kaçarken içlerinden birkaçını öldürmeliydim sanırım. Sör Alliser, mücadele boyunca kılıcımı çektiğim tek zamanın düşmanımızı savunmak için olduğunu anlatıp duruyor. Mance Rayder’ı öldürmediğimi, zira onunla işbirliği içinde olduğumu söylüyor.”

“Sör Alliser işte,” dedi Sam. “Onun ne çeşit bir adam olduğunu herkes biliyor.” Sör Alliser Thorne asil kanıyla, şövalyeliğiyle ve Nöbet’te geçirdiği uzun yıllarla Lord Kumandan unvanı için güçlü bir aday olabilirdi fakat silah ustası olarak geçirdiği yıllarda eğittiği adamların hemen hepsi ondan nefret ediyordu. Adı bu unvan için önerilmişti elbette, lakin seçimin ilk günü ancak altıncı geldikten ve ikinci gün fiilen oy kaybettikten sonra Thorne, Lord Janos Slynt’i desteklemek üzere adaylıktan çekilmişti.

“Herkesin bildiği şey; ben Qhorin Yarımel’i öldüren ve bir mızrak karısıyla yatan bir piçken, Sör Alliser’ın asil bir kandan gelen meşru doğumlu bir şövalye olduğu. Bana varg dediklerini duydum. Bir kurdum yokken nasıl varg olabilirim, sorarım sana?” Jon’un ağzı çarpıldı. “Hayalet’i rüyamda bile görmüyorum artık. Rüyalarımda sadece mahzen mezarlar ve tahtlarında oturan taş krallar var. Bazen Robb’un ve babamın seslerini duyuyorum, bir ziyafettelermiş gibi. Fakat aramızda bir duvar oluyor ve ben, masada benim için yer hazırlanmadığını biliyorum.”

Ölülerin ziyafetinde, yaşayanlar için yer yoktur. O anda sessiz kalmak Sam’in yüreğini parçaladı. Bran ölmedi Jon, demek istedi Sam. Arkadaşlarıyla birlikte. Dev bir geyiğin sırtında, Tekinsiz Orman’ın derinliklerinde üç gözlü bir karga bulmak üzere kuzeye gidiyorlar. Bu kulağa o kadar çılgınca geliyordu ki, Sam Tarly her şeyi hayal etmiş olması gerektiğini düşünüyordu bazen, bütün bunları ateş, korku ve açlıktan yarattığını... ama yine de gerçeği ağzından kaçırabilirdi, eğer yemin etmiş olmasaydı.

Bu sırrı saklayacağına dair üç kez yemin etmişti; bir kez bizzat Bran’a, bir kez Jojen Reed denen tuhaf çocuğa ve son olarak da Soğukel’e. “Bütün dünya çocuğun ölü olduğuna inanıyor,” demişti Sam’in kurtarıcısı. “Bırak da kemikleri hiç rahatsız edilmeden dinlesin. Peşimizde bizi arayan insanlar istemiyoruz. Yemin et Gece Nöbetçileri’nin Sam’i. Bana borçlu olduğun hayatın üstüne yemin et.”

Sam perişan bir halde ağırlığını bir bacağından diğerine verdi. “Lord Janos asla Lord Kumandan olarak seçilmeyecek,” dedi. Jon’a verebileceği en iyi teselli buydu, tek teselli buydu. “Bu olmayacak.”

“Sam, sen tatlı bir aptalsın. Gözlerini aç. Bu günlerdir oluyor.” Jon saçlarım gözlerinden çekti ve, “Hiçbir şey bilmesem de bunu biliyorum,” dedi. “Şimdi lütfen bana izin ver, birilerine kılıçla vurmam gerek, çok sert şekilde.”

Sam’in, silahhaneye ve talim avlusuna doğru yürüyen Jon’u seyretmekten başka yapabileceği bir şey yoktu. Jon uyanık olduğu zamanların çoğunu orada geçiriyordu. Sör Endrew ölü ve Sör Alliser lakayıtken, Kara Kale bir silah ustasından yoksundu, Jon da acemi askerlerden bazılarını eğitme işini üstüne almıştı; Saten, Beygir, düz tabanıyla Robin, Arron ve Emrick. Delikanlıların işi olduğunda, Jon tek başına saatlerce kılıç, kalkan ve mızrak talimi yapıyor ya da onunla kapışmayı göze alan herkesin rakibi oluyordu.

Sam üstadın kulesine giderken, sen tatlı bir aptalsın, diyen Jon’u duyabiliyordu. Gözlerini aç. Bu günlerdir oluyor. Jon haklı olabilir miydi? Bir adamın Gece Nöbetçileri Lord Kumandanı olabilmesi için, Yeminli Kardeşler’in oylarının üçte ikisini alması gerekiyordu, dokuz günün ve dokuz oylamanın ardından kimse bu orana yaklaşamamıştı. Lord Janos’un oyları artıyordu, bu doğruydu; adam önce Bowen Marsh’ı, sonra da Othell Yarwyck’i sürünerek geçmişti fakat Gölge Kule’den Sör Denys Mallister ve Kıyıdaki Denizgözcüsü’nden Cotter Turna’nın hâlâ ziyadesiyle gerisindeydi. İkisinden biri yeni Lord Kumandan olacak, bu kesin, dedi Sam kendine.

Stannis, üstadın kapısına da nöbetçiler koymuştu. İçerideki odalar sıcaktı ve mücadelede yaralanan insanlarla doluydu; kara kardeşler, kralın adamları ve kraliçenin adamları, üçü birden. Clydas keçi sütü ve rüya şarabı sürahileriyle yaralıların arasında dolaşıyordu ama Üstat Aemon, Mance’e yaptığı sabah ziyaretinden henüz dönmemişti. Sam, pelerinini bir kancaya astı ve Clydas’a yardım etmeye gitti ama bir şeyler taşırken, dökerken ve sargıları değiştirirken bile Jon’un sözleri onu rahatsız etti. Sam, sen tatlı bir aptalsın. Gözlerini aç. Bu günlerdir oluyor.

Sam kuzgunları beslemek için müsaade istediğinde aradan en az bir saat geçmişti. Kuşluğa çıkarken, geçen gece tuttuğu kayıtları incelemek için durdu. Oylamanın en başında otuzdan fazla isim önerilmişti ama adayların çoğu, kazanamayacakları netleştiği anda geri çekilmişti. Geçen gece itibarıyla yedi aday kalmıştı. Sör Denys Mallister iki yüz on üç nişan toplamıştı, Cotter Turna yüz seksen yedi, Lord Janos yetmiş dört, Bowen Marsh kırk dokuz, Üçparmak Hobb beş ve Efkârlı Edd bir. Pyp ve şapşal şakaları. Sam daha önceki sayımlara baktı. Sör Denys, Cotter Turna ve Bowen Marsh üçüncü günden beri oy kaybediyordu, Othell Yarwyck de altıncı günden beri. Sadece Lord Janos her geçen gün biraz daha yükseliyordu.

Sam kuşlukta gaklayan kuzgunları duyabiliyordu, kâğıtları kaldırdı ve hayvanları beslemek için basamakları tırmandı. Üç kuşun daha döndüğünü görünce mutlu oldu. “Kar,” diye bağırdı kuşlar Sam’e. “Kar, kar, kar.” Bunu onlara Sam öğretmişti. Kuşluk, yeni gelen kuzgunlarla bile keder verecek kadar boş görünüyordu. Üstat Aemon’ın gönderdiği kuşların sadece birkaçı geri dönmüştü. Ama kuzgunlardan biri Stannis’e ulaştı. Kuzgunlardan biri Ejderha Kayası’nı buldu, hâlâ umursayan bir kral buldu. Sam, bin fersah güneydeki kendi babasının, Tarly Hanedanı’nı Demir Taht’ta oturan çocuğun davasına kattığını biliyordu. Fakat Nöbet yardım çığlığı attığında ne Kral Joffrey ne de küçük Kral Tommen harekete geçmişti. İlk İnsanların Yumruğu’ndaki geceyi ve karanlığın, korkunun, gökyüzünden düşen karın içinde Craster Kalesi’ne yapılan korkunç göçü hatırlayan Sam, diyarını korumayan bir kral ne işe yarar? diye düşündü öfkeyle. Kraliçenin adamları onu huzursuz ediyordu, bu doğruydu ama onlar gelmişti en azından.

O akşam Sam, kara kardeşlerin yeni yemek salonu olan mağaramsı taş mahzende Jon Kar’ı aradı ama hiçbir yerde göremedi. Sonunda diğer arkadaşlarına yakın bir sıraya oturdu. Pyp, Efkârlı Edd’e, hangi saman askerin daha çok ok toplayacağına dair bahse girdikleri yarışmayı anlatıyordu. “Sen uzun vakit öndeydin ama Uzun Göl’den Watt geçen gün üç ok aldı ve seni geçti.”

“Asla bir şey kazanamıyorum,” diye sızlandı Efkârlı Edd. “Ama tanrılar Watt’a daima gülümsedi. Yabanıllar onu Kafatası Köprüsü’nden aşağı devirdiğinde, Watt bir şekilde, derin ve güzel bir su havuzuna düştü. Onca kayayı ıskalaması nasıl bir şans?”

“Uzun bir düşüş müydü?” diye sordu Grenn. “Su havuzuna düşmek onun hayatını kurtardı mı?”

“Hayır,” dedi Efkârlı Edd. “Halihazırda ölüydü, kafasındaki balta yüzünden. Yine de, onca kayayı ıskalaması büyük şanstı.”

Üçparmak Hobb, kardeşlere o gece için mamut sağrısı rostosu söz vermişti, belki birkaç oy daha almayı umut etmişti. Dişlerinin arasındaki kıkırdak parçasını çıkarırken, eğer Hobb’un aklındaki fikir buysa daha genç bir mamut seçmeliydi, diye düşündü Sam. İç geçirerek yemeği ileri itti.

Birazdan yeni bir oylama yapılacaktı ve havadaki gerginlik dumandan daha yoğundu. Cotter Turna ateşin yanında oturuyordu, etrafı Doğugözcüsü’nün korucuları tarafından sarılmıştı. Sör Denys Mallister, Gölge Kule’nin adamlarından oluşan daha küçük bir grupla birlikte kapının yakınındaydı. En iyi yeri Janos Slynt almış, diye fark etti Sam, alevlerin ve cereyanın tam ortasında. Sam, Bowen Marsh’ı Slynt’in yanında görünce paniğe kapıldı; adamın yüzü solgun ve bitkindi, kafası hâlâ sargılıydı ama Lord Janos’un söylediği şeyleri dikkatle dinliyordu. Sam bunu arkadaşlarına gösterdiğinde, “Bir de şuraya bakın,” dedi Pyp, “Sör Alliser, Othell Yarwyck’le fısıldaşıyor.”

Yemekten sonra, Üstat Aemon ayağa kalktı ve oylamaya geçmeden önce konuşmak isteyen kardeşler olup olmadığını sordu. Efkârlı Edd kalktı, her zamanki gibi taş suratlı ve kederliydi. “Bana oy veren her kimse, ona kesinlikle çok berbat bir Lord Kumandan olacağımı söylemek istiyorum. Lakin bütün bu diğerleri de öyle olacak.” Edd’i Bowen Marsh takip etti, adam tek elini Lord Slynt’in omzuna koyarak ayağa kalktı. “Kardeşlerim ve dostlarım, ismimin bu seçimden geri çekilmesini istiyorum. Yaralarım bana hâlâ sıkıntı veriyor ve korkarım ki bu görev benim için ziyadesiyle büyük... ama Kral Toprakları’nın altın pelerinlilerini uzun yıllar boyunca komuta etmiş olan Lord Janos için öyle değil. Kendisine hepimiz destek verelim.”

Sam, odanın Cotter Turna’ya ait olan ucundan gelen öfkeli mırıltıları duydu ve Sör Denys başını iki yana sallayarak dostlarına baktı. Çok geç, iş işten geçti. Sam, Jon’un nerede olduğunu ve neden seçimden uzak durduğunu merak etti.

Kardeşlerin çoğunun okuma yazması yoktu; bu yüzden oylama, âdet olduğu üzere, Üçparmak Hobb ve Öküz Owen’ın mutfaktan getirdiği geniş belli demir kazana nişan atarak yapıldı. Nişan varilleri uzak bir köşede ağır bir perdenin arkasındaydı, bu sayede oy verenler tercihlerini gizlilik içinde yapabildi. Eğer bir görevin varsa, bir arkadaşının senin adına oy kullanmasına izin veriliyordu, bu yüzden bazı adamlar iki, üç ya da dört nişan aldı. Sör Denys ve Cotter Turna da geride bıraktıkları garnizonları için oy kullandılar.

Salon nihayet boşaldığında, Sam ve Clydas, Üstat Aemon’ın önündeki kazanı baş aşağı etti. Deniz kabuklarından, taşlardan ve bakır meteliklerden oluşan bir çağlayan masanın üstünü kapladı. Aemon’ın buruşuk elleri şaşırtıcı bir hızla nişanları ayırdı; deniz kabukları şuraya, taşlar buraya, metelikler bir kenara, arada çıkan ok uçları, çiviler ve meşe palamutları başka bir yana. Sam ve Clydas yığınları saydı, her biri kendi kaydını tuttu.

Bu gece sonuçları ilk açıklama sırası Sam’deydi. “Sör Denys Mallister için iki yüz üç,” dedi Sam. “Cotter Turna için yüz altmış dokuz. Lord Janos için yüz otuz yedi, Othell Yarwyck için yetmiş iki, Üçparmak Hobb için beş ve Efkârlı Edd için iki.”

“Bende Turna için yüz altmış sekiz var,” dedi Clydas. “Benim sayımıma göre iki, Sam’inkine göre bir oy açığımız var.”

“Sam’in sayımı doğru,” dedi Üstat Aemon. “Jon Kar oy kullanmadı. Bir şey fark etmez. Kimse yaklaşamadı.”

Sam, hayal kırıklığından çok rahatlama hissediyordu. Lord Janos, Bowen Marsh’ın desteğine rağmen üçüncü sıradaydı. “Sürekli Üçparmak Hobb için oy veren beş kişi kim?” diye sordu Sam.

“Onu mutfaktan uzak tutmak isteyen kardeşler olabilir mi?” dedi Clydas.

“Sör Denys dünden bu yana on oy kaybetmiş,” diye belirtti Sam. “Cotter Turna da neredeyse yirmi. Bu iyi değil.”

“Onların Lord Kumandan olmaya dair umutları için iyi değil şüphesiz,” dedi Üstat Aemon. “Ama nihayetinde Gece Nöbetçileri için iyi olabilir. Buna karar vermek bize düşmez. On gün çok uzun sayılmaz. Bir vakitler iki yıl süren bir seçim olmuştu, yedi yüz küsur oy. Kardeşler kendileri için uygun olan zamanda bir karara varacaklar.”

Evet, diye düşündü Sam, ama hangi karara?

Daha sonra, Pyp’in hücresinin mahremiyetinde, sulandırılmış şarap dolu kupaların etkisiyle dili çözüldü ve Sam kendini yüksek sesle düşünürken buldu. “Cotter Turna ve Sör Denys Mallister geriliyor ama oyların hemen hemen üçte ikisi hâlâ onlara ait,” dedi Pyp ve Grenn’e. “Her ikisi de Lord Kumandan olarak iyi hizmet verir. Biri, iki adamdan birini adaylıktan çekilmeye ve diğerini desteklemeye ikna etmeli.”

“Biri?” dedi Grenn şüpheyle. “O biri kim?”

“Grenn o kadar budala ki birinin kendisi olabileceğini düşünüyor,” dedi Pyp. “Belki o biri Turna ve Mallister’la işini bitirince Kral Stannis’i Kraliçe Cersei’yle evlenmeye de ikna eder.”

“Kral Stannis evli,” diye itiraz etti Grenn.

“Ben bununla ne yapacağım Sam?” diye iç geçirdi Pyp.

“Cotter Turna ve Sör Denys birbirlerinden pek hoşlanmıyorlar,” diye ısrar etti Grenn. “Her konuda kavga ediyorlar.”

“Evet ama bunun tek sebebi, Nöbet için neyin en iyi olduğu hakkında farklı fikirlere sahip olmaları,” dedi Sam. “Biz onlara açıklarsak...”

“Biz?” dedi Pyp. “Biri nasıl bize dönüştü? Ben soytarı maymunuyum unuttun mu? Ve Grenn de... Grenn işte.” Sam’e gülümsedi ve kulaklarını oynattı. “Ama sen... sen bir lordun oğlusun ve üstadın kâhyasısın.”

“Ve Katil Sam’sin,” dedi Grenn. “Bir Öteki öldürdün.”

“Onu ejderhacamı öldürdü,” dedi Sam, Grenn’e, yüzüncü kere.

“Bir lordun oğlu, bir üstadın kâhyası ve Katil Sam,” dedi Pyp düşünür gibi. “Onlarla konuşabilirsin, belki...”

“Konuşabilirdim,” dedi Sam, sesi Efkârlı Edd kadar kederliydi. “Onlarla yüzleşemeyecek kadar korkak olmasaydım.”

Jon

Jon, elinde kılıcı, ağır adımlarla bir daire çizerek Saten’in etrafında dolaştı, onu dönmeye zorladı. “Kalkanını yukarı kaldır,” dedi.

“Çok ağır,” diye sızlandı Eski Şehirli çocuk.

“Bir kılıcı durdurabilecek kadar ağır,” dedi Jon. “Şimdi şunu yukarı kaldır.” Kılıcını savurarak öne adım attı. Saten, kalkanını tam zamanında kaldırarak kılıcı kalkanın kasnağıyla yakaladı. Kendi kalkanındaki darbeyi hissettiğinde, “Güzel,” dedi Jon. “Bu iyiydi ama harekete bedenini de katmalısın. Çeliğin arkasına vücut ağırlığını koy, sadece kol kuvvetini kullanarak vereceğin zarardan fazlasını verirsin. Hadi, tekrar dene, bana saldır ama kalkanını yukarıda tut yoksa kafanı zil gibi çalarım...”

Saten, saldırmak yerine bir adım geri gitti ve göz siperini kaldırdı. “Jon,” dedi tedirgin bir sesle.

Jon döndü. Kadın, Jon’un arkasında duruyordu, yanında kraliçenin adamlarından altı kişi vardı. Avlunun bu kadar sessizleşmesi boşuna değilmiş. Jon, Melisandre’yi gece ateşlerinin başında ve kalede dolaşırken görmüştü ama hiç bu kadar yakınında olmamıştı. Güzel bir kadın, diye düşündü... ama kadının kırmızı gözlerinde insanı birazdan fazla huzursuz eden bir şey vardı. “Leydim.”

“Kral seninle konuşacak Jon Kar.”

Jon, talim kılıcını toprağa sapladı. “Üzerimi değiştirmeme müsaade eder misiniz? Kralın huzuruna çıkacak durumda değilim.”

“Seni Sur’un tepesinde bekliyoruz,” dedi Melisandre. Kadının bekliyoruz dediğini duydu Jon, bekliyor değil. Kralın gerçek kraliçesi bu kadın, Doğugözcüsü’nde bıraktığı değil.

Zırhını ve göğüs kalkanını silahhaneye bıraktı, kendi hücresine döndü, ter lekeli kıyafetlerini çıkardı ve siyahlardan temiz bir takım giydi. Kafes soğuk ve rüzgârlı olacaktı, Jon bunu biliyordu, buzun tepesi daha soğuk ve daha rüzgârlı, bu yüzden ağır ve başlıklı bir pelerin seçti. En son Uzunpençe’yi aldı ve piç kılıcını sırtına astı.

Melisandre onu Sur’un dibinde bekliyordu. Kraliçenin adamlarını göndermişti. Kadınla birlikte kafese girerken, “Majesteleri benden ne istiyor?” diye sordu Jon.

“Verebileceğin her şeyi Jon Kar. O bir kral.”

Jon kapıyı kapattı ve zil ipini çekti. Bocurgat dönmeye başladı. Kafes yükseldi. Gün parlaktı ve Sur ağlıyordu, uzun su parmakları Sur’un yüzünden aşağı akıyor ve güneşte parlıyordu. Demir kafesin dar sınırlarında, kırmızı kadının varlığının sarahatle farkındaydı Jon. Kokusu bile kırmızı. Bu koku Mikken’ın dökümhanesini hatırlatıyordu ona, demirin kor halindeyken yaydığı kokuyu, dumanın ve kanın kokusuydu bu. Ateşle öpülmüş, diye düşündü Ygritte’i hatırlayan Jon. Rüzgâr, Melisandre’nin kırmızı, uzun kıyafetlerinin arasına girdi ve onları kadının yanında duran Jon’un bacaklarına savurdu. “Üşümüyor musunuz leydim?” diye sordu Jon.

Melisandre güldü. “Asla.” Kadının boğazındaki yakut, nabız gibi atıyordu, kalbinin vuruşuyla eş zamanda. “Tanrı’nın ateşleri benim içimde yaşıyor Jon Kar. Hisset.” Melisandre elini Jon’un yanağına koydu ve Jon onun ne kadar sıcak olduğu hissederken kadın elini orada tuttu. “Hayatın hissi böyle olmalı,” dedi kadın. “Yalnızca ölüm soğuktur.”

Stannis Baratheon’ı tek başına Sur’un kenarında dururken buldular, adam düşünceli gözlerle mücadeleyi kazandığı araziye bakıyordu. Gece Nöbetçileri’nden bir kardeşin giyebileceği türden siyah bir pantolon, bir tunik ve çizmeler giymişti. Onu diğerlerinden ayıran tek şey peleriniydi; yakasına siyah kürk dikilmiş ve alevli kalp şeklinde bir broş iğnelenmiş ağır, altın rengi bir pelerin. “Size Kışyarı Piçi’ni getirdim Majesteleri,” dedi Melisandre.

Stannis döndü ve Jon’u inceledi. Adamın kalın kaşlarının altındaki gözler, dipsiz mavi göller gibiydi. Çökük yanakları ve güçlü çenesi kısa tıraş edilmiş mavi siyah sakallarla kaplıydı ama sakallar kralın yüzünün süzgünlüğünü gizleyemiyordu. Kralın dişleri perçinliydi, omuzları ve sağ eli de öyle. Jon, bir zamanlar Donal Noye’un Baratheon kardeşler hakkında söylediği bir şeyi hatırlarken buldu kendini. Robert gerçek çelikti. Stannis saf demire benzer. Kara, sert ve güçlüdür ama bükülmeden önce kırılır. Jon, bu kırılgan kralın ondan ne istediğini merak ederek güçlükle diz çöktü.

“Kalk. Senin hakkında çok şey duydum Lord Kar.”

“Ben lord değilim efendimiz.” Jon kalktı. “Ne duyduğunuzu biliyorum. Bir dönek ve korkak olduğumu. Yabanıllar canımı bağışlasın diye kardeşim Qhorin’i katlettiğimi. Mance Rayder’a katıldığımı ve bir yabanıl kadın aldığımı.”

“Evet. Bütün bunlar ve daha fazlası. Ayrıca bir vargsın, öyle diyorlar, geceleri kurt cisminde yürüyen bir derideğiştirensin.” Kral Stannis’in gülümsemesi sertti. “Bunların ne kadarı doğru?”

“Hayalet isimli bir ulu kurdum vardı. Bozkalkan yakınlarında Sur’a tırmandığımda onu bıraktım ve o zamandan beri görmedim. Yabanıllara katılmamı Qhorin Yarımel emretti. Kendimi kanıtlamam için onu öldürmemi isteyeceklerini biliyordu ve ne isterlerse istesinler yapmamı söyledi. Kadının adı Ygritte’ti. Onunla yeminimi bozdum ama babamın adı üstüne yemin ederim ki asla taraf değiştirmedim.”

“Sana inanıyorum,” dedi kral.

Bu Jon’u şaşırttı. “Neden?”

Stannis homurdanır gibi güldü. “Janos Slynt’i tanıyorum ve Ned Stark’ı da tanırdım. Baban dostum değildi lakin sadece bir aptal onun onurundan ve dürüstlüğünden şüphe edebilir. Babana benziyorsun.” Stannis Baratheon uzun bir adamdı, Jon’a tepeden bakıyordu ama o kadar zayıftı ki olduğundan on yıl yaşlı görünüyordu. “Sandığından fazlasını biliyorum Jon Kar. Randyll Tarly’nin oğlunun, Öteki’yi öldürmek için kullandığı ejderhacamı hançeri senin bulduğunu biliyorum.”

“Hayalet buldu. Bıçak, bir pelerine sarılmış ve İlk İnsanların Yumruğu’nun altına gömülmüştü. Başka bıçaklar da vardı... ok uçları, mızrak uçları, hepsi ejderhacamından yapılmıştı.”

“Kapıyı tuttuğunu biliyorum,” dedi Kral Stannis. “Tutmasaydın ben çok geç gelmiş olacaktım.”

“Kapıyı Donal Noye tuttu. Devlerin kralıyla dövüşürken tünelde öldü.”

Stannis yüzünü buruşturdu. “Benim ilk kılıcımı Noye yapmıştı, Robert’ın savaş çekicini de. Tanrılar onun canını bağışlamayı uygun görmüş olsaydı, Noye, Lord Kumandan olmak için ağız dalaşı yapan bütün o aptallardan daha iyi bir kumandan olurdu.”

“Cotter Turna ve Sör Denys Mallister aptal değiller efendimiz,” dedi Jon. “Onlar iyi ve liyakatli adamlar. Othell Yarwyck de öyle, kendine göre. Lord Mormont her birine güvenirdi.”

“Senin Lord Mormont fazla kolay güveniyormuş. Yoksa o şekilde ölmezdi. Ama biz senden bahsediyorduk. Bize sihirli boruyu getirenin ve Mance Rayder’ın oğluyla eşini esir alanın sen olduğunu unutmadım.”

“Dalla öldü.” Jon buna hâlâ üzülüyordu. “Val onun kardeşi. Val’i ve bebeği almak için fazla bir çaba gerekmedi Majesteleri. Siz yabanılları kaçırdınız ve kartal yandığında, Mance’in Dalla’yı koruması için bıraktığı derideğiştiren çıldırdı.” Jon, Melisandre’ye baktı. “Bazıları bunu sizin yaptığınızı söylüyor.”

Melisandre gülümsedi, kadının bakır rengi uzun saçları yüzüne düşmüştü. “Işık Tanrısı’nın ateşli pençeleri vardır Jon Kar.”

Jon başını salladı ve tekrar krala döndü. “Majesteleri, Val’den bahsettiniz. Kendisi Mance Rayder’ı görmek istedi, ona oğlunu götürmek. Bu... iyilik olur.”

“O adam, senin kardeşliğinden firar eden bir kaçak. Bütün kardeşlerin onun ölmesi için ısrar ediyor. Ona neden iyilik yapayım?”

Jon’un buna verecek cevabı yoktu. “Onun için olmasa da Val için. Val’in ablası için, çocuğun annesi için.”

“Val denen kızdan hoşlanıyorsun?”

“Onu çok az tanıyorum.”

“Güzel bir kız olduğunu söyleniyor.”

“Çok,” diye kabul etti Jon.

“Güzellik tehlikeli olabilir. Ağabeyim bu dersi Cersei’den öğrendi. Kadın onu öldürdü, bundan şüphe etme. Senin babanı ve Jon Arryn’i da öldürdü.” Stannis kaşlarını çattı. “Şu yabanıllarla birlikte at sürdün. Sence onlarda onur var mı?”

“Evet,” dedi Jon, “ama kendilerine göre bir onur efendimiz.”

“Mance Rayder’da?”

“Evet. Öyle düşünüyorum.”

“Kemik Lordu’nda?”

Jon tereddüt etti. “Ona Çıngıraklı derdik. Tehlikeli ve kana susamış bir adam. Eğer onda onur varsa, kemik zırhının iyice altında saklıyor demektir.”

“Ya diğer adam, mücadeleden sonra bizden kaçan çok isimli Tormund? Bana doğru cevap ver.”

“Bana kalırsa Tormund Devfelaketi, iyi bir dost ve kötü bir düşman olacak bir adam Majesteleri.”

Stannis kısa ve sert bir şekilde başıyla onayladı. “Baban onurlu bir adamdı. Dostum değildi ama onun değerini gördüm. Kardeşin, krallığımın yarısını çalmaya niyetlenmiş bir asi ve vatan hainiydi lakin kimse onun cesaretini sorgulayamaz. Peki sen nesin?”

Onu sevdiğimi mi söylememi istiyor? Jon, sert ve resmi bir sesle konuştu, “Ben Gece Nöbetçileri’nin adamıyım.”

“Sözler. Sözler rüzgârdır. Sence neden Ejderha Kayası’nı terk edip Sur’a geldim Lord Kar?”

“Ben lord değilim efendimiz. Geldiniz çünkü sizi çağırdık, böyle olduğunu umuyorum. Yine de neden bu kadar geç geldiğinizi söyleyemem.”

Stannis, şaşırtıcı bir şekilde, bu sözlere gülümsedi. “Bir Stark olacak kadar cüretkârsın. Evet, daha önce gelmeliydim. Eğer El’im olmasaydı hiç gelmeyebilirdim. Lord Seaworth alt tabaka doğumlu bir adamdır fakat bana görevimi hatırlattı, benim bütün düşünebildiğim kendi haklarımken. Arabayı atın önüne bağladığımı söyledi bana. Krallığı kurtarmak için tahtı kazanmaya çalışıyordum, tahtı kazanmak için krallığı kurtarmam gerekirken.” Stannis kuzeyi gösterdi. “Savaşmak için doğduğum düşmanı bulacağım yer orası.”

“Adının anılmaması gereken,” diye ekledi Melisandre yumuşak bir sesle. “O, Gecenin ve Dehşetin İlahı’dır Jon Kar ve kardaki bütün bu şekiller onun yaratıklarıdır.”

“Lord Mormont’un hayatını kurtarmak için yürüyen cesetlerden birini öldürmüşsün,” dedi Stannis. “Bu senin de savaşın olabilir Jon Kar. Bana yardım edersen.”

“Benim kılıcım Gece Nöbetçileri’ne yeminli Majesteleri,” diye cevapladı Jon dikkatle.

Bu cevap kralı memnun etmedi. Stannis dişlerini gıcırdattı ve, “Bir kılıçtan fazlasını vermene ihtiyacım var,” dedi.

Jon’un aklı karışmıştı. “Lordum?”

“Kuzeye ihtiyacım var.”

Kuzey. “Ben... kardeşim Robb, Kuzey Kralı’ydı...”

“Senin kardeşin meşru Kışyarı Lordu’ydu. Başına bir taç takıp nehir topraklarını fethe gitmek yerine evde kalıp görevini yapsaydı bugün hâlâ hayatta olabilirdi. Bununla birlikte, sen Robb değilsin, benim Robert olmadığım gibi.”

Bu sert sözler, Jon’un Stannis’e karşı duyabileceği bütün iyi niyeti alıp götürdü. “Ben kardeşimi severdim,” dedi Jon.

“Ben de benimkini. Ama onlar neyse oydu, biz de neysek oyuz. Ben Batıdiyar’daki tek gerçek kralım, kuzeyde ve güneyde. Sen de Ned Stark’ın piçisin.” Stannis koyu mavi gözleriyle Jon’un yüzünü inceledi. “Tywin Lannister, Roose Bolton’ı Kuzey Muhafızı ilan etti, adamın senin kardeşine ettiği ihaneti ödüllendirmek için. Demiradamlar, Balon Greyjoy’un ölümünden bu yana kendi aralarında savaşıyorlar, buna rağmen Moat Cailin, Derinorman Kalesi, Torrhen Kalesi ve Taşlı Kıyı’nın büyük bölümü hâlâ onların elinde. Babanın toprakları kanıyor ve benim yaralardan akan kanı durdurmak için ne kuvvetim ne de vaktim var. Bir Kışyarı Lordu’na ihtiyaç var. Sadık bir Kışyarı Lordu’na.”

Jon afallamış bir halde, bana bakıyor, diye düşündü. “Kışyarı artık yok. Theon Greyjoy kaleyi ateşe verdi.”

“Granit o kadar kolay yanmaz,” dedi Stannis. “Kale zaman içinde tekrar inşa edilebilir. Bir adamı lord yapan şey taşlar değil, adamın kendisidir. Senin kuzeyli adamların beni tanımıyor, beni sevmek için bir sebepleri yok, fakat gelecek mücadelelerde onların kuvvetine ihtiyacım olacak. Onları benim sancağıma kazanmak için Eddard Stark’ın oğluna ihtiyacım var.”

Beni Kışyarı Lordu yapacak. Rüzgâr sert esiyordu ve Jon kendini öyle sersemlemiş hissediyordu ki rüzgârın onu Sur’dan uçuracağından korkuyordu. “Majesteleri,” dedi, “unutuyorsunuz, ben bir Kar’ım, bir Stark değil.”

“Kim olduğunu unutan sensin,” diye karşılık verdi Kral Stannis.

Melisandre sıcak elini Jon’un omzuna koydu. “Bir kral, piçlik lekesini bir dokunuşla temizleyebilir Lord Kar.”

Lord Kar. Bu ismi Jon’a Sör Alliser Thorne takmıştı, onun gayrimeşru doğumuyla alay etmek için. Kardeşlerin çoğu Jon’u bu isimle anıyordu, kimi muhabbetle, kimi yaralamak için. Ama birdenbire, bu isim Jon’un kulağında farklı bir tınıya sahip oldu. Kulağa... gerçek geliyordu. “Evet,” dedi Jon tereddütle, “krallar daha önce de piçleri meşru kıldı ama... ben hâlâ Gece Nöbetçileri’nin kardeşiyim. Bir yürek ağacının önünde diz çöktüm ve mülk edinmeyeceğime, çocuk sahibi olmayacağıma dair yemin ettim.”

“Jon.” Melisandre o kadar yakındaydı ki Jon kadının nefesinin sıcaklığını hissedebiliyordu. “R’hllor tek gerçek tanrıdır. Bir ağaca verdiğin yeminin gücü, ayakkabılarına verdiğin yeminin gücünden fazla değildir. Kalbini aç ve ışığın Tanrısı’nın içeri girmesine izin ver. O büvet ağaçlarını yak ve Kışyarı’nı Işık Tanrısı’nın bir hediyesi olarak kabul et.”

Jon çok küçükken, piçliğin ne demek olduğunu anlayamayacak kadar küçükken, Kışyarı’nın bir gün onun olabileceğini hayal ederdi. Daha sonra, büyüdüğünde, o hayallerden utanmıştı. Kışyarı, Robb’un ve onun oğullarının olacaktı, Robb çocuk sahibi olmadan ölürse de Bran’ın ya da Rickon’ın. Onlardan sonra Sansa ve Arya geliyordu. Bunun aksini hayal etmek bile sadakatsizlik gibi görünmüştü Jon’a, kalbinde kardeşlerine ihanet ediyormuş gibi, onların ölmesini diliyormuş gibi. Jon, mavi gözlü kralın ve kırmızı kadının önünde dururken, ben bunu asla istemedim, diye düşündü. Robb’u sevdim, hepsini sevdim... ben onların hiçbirine bir zarar gelmesini istemedim ama geldi. Ve şimdi sadece ben varım. Jon’un yapması gereken tek şey kelimeyi söylemekti, o zaman Jon Stark olacaktı, bir daha asla Kar olmayacaktı. Jon’un yapması gereken tek şey kralına bağlılık yemini vermekti, o zaman Kışyarı onun olacaktı. Jon’un yapması gereken tek şey...

...yeminini tekrar bozmaktı.

Ve bu sefer yemin bozmak bir hile de olmayacak. Jon, babasının kalesini talep edebilmek için, babasının tanrılarına sırt çevirmek zorundaydı.

Kral Stannis yine kuzeye bakıyordu, altın pelerini omuzlarından akıyordu. “Belki de seninle ilgili yanılıyorum Jon Kar. Piçler hakkında neler söylendiğini ikimiz de biliyoruz. Babanın onurundan ya da kardeşinin silah kullanmaktaki maharetinden yoksun olabilirsin. Lakin Tanrı’nın bana verdiği silah sensin. Burada seni buldum, senin Yumruk’un altında ejdercamlarını bulman gibi. Ve seni kullanmak niyetindeyim. Azor Ahai bile savaşını tek başına kazanmadı. Bin yabanıl öldürdüm, binini daha tutsak aldım ve geri kalanını dağıttım ama ikimiz de biliyoruz ki geri dönecekler. Melisandre alevlerin içinde gördü. Şu Tormund Yıldırımyumruk büyük ihtimalle şu anda bile ordusunu yeniden toparlıyor ve yeni bir saldırı planlıyor. Ve birbirimizi ne kadar çok kanatırsak, gerçek düşman üstümüze çöktüğünde hepimiz o kadar zayıf olacağız.”

Jon da aynı sonuca varmıştı. “Dediğiniz gibi Majesteleri.” Kralın ne anlatmaya çalıştığını merak etti.

“Senin kardeşlerin liderlerinin kim olacağına karar vereye çalışırken ben Mance Rayder’la konuşuyordum,” dedi Stannis. Dişlerini gıcırdattı. “O inatçı ve gururlu bir adam. Bana onu alevlere vermekten başka seçenek bırakmadı. Fakat biz başka tutsaklar da aldık, başka liderler; kendine Kemik Lordu diyen adam, bazı kabile şefleri, Thenn’in yeni Magnar’ı. Kardeşlerin bundan hoşlanmayacak, baban da hoşlanmazdı ama yabanılların Sur’u geçmesine izin vermek niyetindeyim... bana bağlılık yemini verenlerin ve kral huzurunu, kral adaletini bozmayacağına dair ant içip Işık Tanrısı’nı tanrı olarak kabul edenlerin. Hatta devlerin, tabii o kocaman dizlerini bükebilirlerse. Onları Lütuf’a yerleştireceğim, araziyi yeni Lord Kumandan’dan alır almaz. Soğuk rüzgârlar esmeye başladığında birlikte yaşayacak ya da öleceğiz. Ortak düşmanımıza karşı ittifak yapmamızın vakti geldi.” Jon’a baktı. “Aynı fikirde değil misin?”

“Babam Lütuf’u yeniden düzenlemeyi hayal ederdi,” diye kabul etti Jon. “Eskiden o ve Benjen amcam bu konuyu konuşurlardı.” Ama oraya yabanılları yerleştirmeyi hiç düşünmedi... ama o yabanıllarla birlikte at da sürmedi. Jon kendini kandırmadı; yabanıllar itaatsiz bir halk ve tehlikeli komşular olurdu lakin Ygritte’in kızıl saçlarını yaratıkların soğuk mavi gözleriyle kıyaslayınca tercih yapmak kolaydı. “Aynı fikirdeyim.”

“Güzel,” dedi Kral Stannis, “bir ittifakı mühürlemenin en sağlam yolu bir evlilikten geçer. Kışyarı Lordu’mu şu yabanıl prensesiyle evlendirmek niyetindeyim.”

Belki de Jon çok uzun zaman yabanıllarla birlikte olmuştu; kendini gülmekten alıkoyamadı. “Majesteleri,” dedi, “tutsak ya da değil, eğer Val’i öylece bana verebileceğinizi düşünüyorsanız, yabanıl kadınları hakkında öğrenmeniz gereken çok şey var demektir. Val’le evlenecek adam kim olursa olsun, kızın kule penceresine tırmanmak ve onu kılıcının ucuyla çalmak için hazırlıklı olmalı.”

“Kim olursa?” Stannis tartan gözlerle Jon’a baktı. “Kızla evlenmeyeceğin anlamına mı geliyor bu? Seni uyarıyorum, eğer babanın adını ve kalesini istiyorsan, o kız ödemen gereken bedelin bir parçası. Yeni insanlarımızın sadakatini garanti altına almak için bu evlilik elzem. Beni geri mi çeviriyorsun Jon Kar?”

“Hayır,” dedi Jon, fazlaca çabuk. Kralın bahsettiği şey Kışyarı’ydı ve Kışyarı o kadar kolay geri çevrilemezdi. “Demek istediğim... bütün bunlar çok ani ortaya çıktı Majesteleri. Düşünmek için biraz zaman isteyebilir miyim?”

“Nasıl istersen. Lakin çabuk düşün. Kara kardeşlerinin de pek yakında öğreneceği üzere, ben sabırlı bir adam değilim.” Stannis, zayıf ve etsiz elini Jon’un omzuna koydu. “Bugün burada konuştuklarımızla ilgili hiçbir şey söyleme. Kimseye. Geri döndüğünde bütün yapman gereken diz çökmek, kılıcını ayağımın dibine koymak ve bana bağlılık yemini vermek. Ayağa Jon Stark olarak kalkacaksın, Kışyarı Lordu.”

Tyrion

Hücrenin kalın ahşap kapısından gelen sesleri duyduğunda, Tyrion Lannister ölmek için hazırlandı.

Geç bile oldu, diye düşündü. Hadi, hadi, buna bir son verin. Ayağa kalktı. Bacakları, bedeninin altında kıvrılıp kalmaktan uyuşmuştu. Tyrion eğildi ve bıçak gibi batan uyuşukluğu gidermek için bacaklarını ovdu. Celladın kütüğüne tökezleyerek ve yalpalayarak gitmeyeceğim.

Onu burada, karanlığın içinde mi öldüreceklerini yoksa kafasının Sör Ilyn tarafından kesilmesi için şehre mi sürükleyeceklerini merak etti. Tatlı ablası ve sevgi dolu babası, yargılama denen fars oyunundan sonra umumi bir infazı göze almaktansa Tyrion’dan sessizce kurtulmayı tercih edebilirlerdi. Ayaktakımına birkaç güzide kelam edebilirim, konuşmama izin verilirse. Ama o kadar aptal olurlar mıydı?

Anahtarlar şıngırdadıktan ve hücre kapısı gıcırdayarak içe doğru itildikten sonra, Tyrion bir silahı olmasını dileyerek sırtını nemli duvara dayadı. Hâlâ ısırıp tekme atabilirim. Ağzımda kan tadıyla ölürüm, bu da bir şeydir. Keşke heyecan verici bir son söz düşünebilseydi. ‘Hepinizi becereyim’ ona tarihte iyi bir yer kazandırmazdı büyük ihtimal.

Yüzüne meşale ışığı düştü, Tyrion eliyle gözlerini perdeledi. “Hadi, bir cüceden mi korkuyorsun? Bitir şu işi, seni çiçek bozuğu fahişenin çocuğu,” dedi, sesi kullanılmamaktan pürüzlenmişti.

“Leydi annemiz hakkında böyle konuşman doğru mu?” Adam öne doğru ilerledi, meşale sol elindeydi. “Burası benim Nehirova’daki hücremden bile berbat ama o kadar rutubetli değil.”

Tyrion bir an için nefes alamadı. “Sen?”

“Yani, büyük bölümüm,” Jaime zayıflamıştı, saçları kısa kesilmişti. “Harrenhal’da bir el bıraktım. Cesur Dostlar’ı Dar Deniz’in karşısından buraya getirmek babamın en iyi fikirlerinden biri değilmiş.” Jaime kolunu kaldırdı ve Tyrion bilek kökünü gördü.

Tyrion histerik bir kahkaha koyuverdi. “Ah tanrılar,” dedi, “Jaime, çok üzgünüm ama... tanrılar merhamet edin, ikimize bir bak. Elsiz ve Burunsuz, Lannister oğlanları.”

“Elimin öyle kötü koktuğu günler oldu ki burunsuz olmayı diledim.” Jaime meşaleyi indirdi, böylece ışık kardeşinin yüzüne düştü. “Etkileyici bir yara.”

Tyrion, gözünü alan ışık yüzünden başını çevirdi. “Beni bir mücadelede dövüşmek zorunda bıraktılar, yanımda beni koruyan ağabeyim olmadan.”

“Duyduğuma göre hemen hemen bütün şehri yakmışsın.”

“Pis bir yalan. Sadece nehri yaktım.” Tyrion aniden nerede olduğunu ve orada olma sebebini hatırladı. “Beni öldürmeye mi geldin?”

“İşte bu nankörlük. Bu kadar nezaketsiz olacaksan, belki de seni burada çürümeye bırakmalıyım.”

“Çürümek Cersei’nin benim için düşündüğü kader değil.”

“Doğruyu söylemek gerekirse, hayır, değil. Sabaha kafan kesilecek, eski turnuva meydanında.”

Tyrion tekrar güldü. “Yiyecek olacak mı? Son sözlerim için bana yardım etmen gerek; aklım, bir kilerdeki fare gibi koşup duruyor.”

“Son sözlere ihtiyacın olmayacak. Seni kurtarıyorum.” Jaime’nin sesi tuhaf bir şekilde vakurdu.

“Kurtarılmak istediğimi kim söyledi?”

“Biliyor musun, ne kadar sinir bozucu bir küçük adam olduğunu unutmuşum. Şimdi sen hatırlatınca, Cersei’nin kafanı kesmesine izin vereceğim sanırım.”

“Ah hayır vermeyeceksin.” Tyrion paytak adımlarla hücreden çıktı. “Yukarıda gece mi gündüz mü? Zaman mefhumunu tamamen yitirdim.”

“Gece yarısını üç saat geçti. Şehir uyuyor.” Jaime, meşaleyi, hücrelerin arasındaki duvarda duran apliğe geri koydu.

Koridor o kadar az aydınlatılmıştı ki, Tyrion az kalsın soğuk taş zeminde yatan gardiyana takılıp düşüyordu. Adamı ayağının ucuyla dürttü. “Ölü mü?”

“Uyuyor. Diğer üçü de öyle. Hadım adamların şarabına tatlıuyku kattı ama onları öldürecek kadar değil. O kadar olmadığına yemin etti en azından. Merdivenin arkasında bekliyor, bir rahip cübbesi giydi. Lağımlara gidiyorsun, oradan da nehre. Koyda bir kadırga bekliyor. Varys’in Özgür Şehirler’de casusları var, senin maddi sıkıntı çekmemeni sağlayacaklar... ama dikkat çekmemeye çalış. Cersei peşinden adamlar gönderecek, bundan kuşkum yok. Yeni bir isim alsan iyi edersin.”

“Yeni bir isim? Ah, elbette. Yüzsüz Adamlar beni öldürmeye geldiğinde, ‘Hayır, yanlış adamı yakaladınız, ben yüzünde iğrenç bir yara izi olan başka bir cüceyim,’ derim.” Bütün bunların saçmalığına iki Lannister da güldü. Sonra Jaime tek dizinin üstüne çöktü ve kardeşinin her iki yanağını da hızlıca öptü, dudakları kurdele şeklindeki buruşuk yara dokusuna değdi.

“Teşekkür ederim ağabey,” dedi Tyrion. “Hayatım için.”

“Benim... benim sana bir borcum vardı.” Jaime’nin sesi tuhaftı.

“Borç?” Tyrion başını yana eğdi. “Anlamıyorum.”

“Güzel. Bazı kapılar kapalı bırakılmalı.”

“Aman tanrım,” dedi Tyrion. “Bu işin arkasında korkunç ve çirkin bir şey mi var? Birileri bir zamanlar benim hakkımda zalim bir şeyler mi söyledi? Ağlamamaya çalışacağım. Anlat.”

“Tyrion...”

Jaime korkuyor. “Anlat,” dedi Tyrion tekrar.

Ağabeyi bakışlarını kaçırdı. “Tysha,” dedi hafifçe.

“Tysha?” Tyrion’ın midesi düğümlendi. “Ne olmuş ona?”

“O fahişe değildi. Onu sana ben getirmedim. Babamın söylememi emrettiği bir yalandı bu. Tysha... göründüğü şeydi. Yolda şans eseri karşılaşılmış bir çiftçi kızı.”

Tyrion, burnundaki yaradan ıslık çalarmış gibi çıkan nefesinin belli belirsiz sesini duyabiliyordu. Jaime onun gözlerine bakamıyordu. Tysha. Kızın nasıl göründüğünü hatırlamaya çalıştı Tyrion. Küçük bir kızdı, sadece küçük bir kızdı, Sansa’dan büyük değildi. “Karım,” diye hırıldadı Tyrion. “Benimle evlendi.”

“Babam, altın için, dedi. O alt tabakadan bir kızdı, sen Casterly Kayası’ndan bir Lannister. Kızın bütün istediği altındı, bu durum onu bir fahişeden farksız yapıyordu, yani... yani yalan olmayacaktı, tam bir yalan... ve babam, senin sert bir derse ihtiyacın olduğunu söyledi. O dersten bir şeyler öğreneceğini ve bana sonradan teşekkür edeceğini...”

“Sana teşekkür etmek mi?” Tyrion’ın sesi boğulmuştu. “Babam onu muhafızlarına verdi. Bir kışla dolusu muhafız. Beni... izlemeye zorladı.” Evet, izlemekten fazlasını da yaptırdı. Ona ben de sahip oldum... karım...

“Babamın bunu yapacağını bilmiyordum. Bana inanmak zorundasın.”

“Ah, zorunda mıyım?” diye hırladı Tyrion. “Bundan sonra sana herhangi bir konuda neden inanayım? O benim karımdı!”

“Tyrion...”

Tyrion ağabeyine vurdu. Elinin tersiyle attığı bir tokattı yalnızca ama o tokada bütün gücünü, bütün korkusunu, bütün öfkesini ve bütün acısını katmıştı. Jaime dengesiz bir şekilde yere çömelmişti, aldığı darbeyle sırtüstü yere devrildi. “Ben... ben bunu hak ettim sanırım.”

“Bundan fazlasını hak ettin Jaime. Sen, tatlı ablam, sevgi dolu babam, evet, neler hak ettiğinizi sayamam bile. Ama yemin ediyorum ki hak ettiklerinizi alacaksınız.” Tyrion uzaklaştı, o aceleyle az kalsın tekrar gardiyana takılıyordu. Henüz on iki metre yol gitmemişken, geçidi kapatan demir bir kapıya çarptı. Ah tanrılar. Tyrion’ın yapabildiği tek şey çığlık atmamaktı.

Jaime ona yetişti. “Gardiyanın anahtarları bende.”

“Öyleyse onları kullan.” Tyrion kenara çekildi.

Jaime kilidi açtı, kapıyı itti ve ilerledi. Arkasına baktı. “Geliyor musun?”

“Seninle değil.” Tyrion kapıdan geçti. “Anahtarları ver ve git. Varys’i kendi başıma bulurum.” Başını yana eğdi ve birbirinden farklı renklerdeki gözleriyle ağabeyine baktı. “Jaime, sol elinle dövüşebiliyor musun?”

“Senden biraz daha kötü,” dedi Jaime acıyla.

“Güzel. Eğer tekrar karşılaşırsak birbirinin dengi rakipler olacağız. Sakat ve cüce.”

Jaime anahtarları Tyrion’a uzattı. “Sana gerçeği verdim. Sen de bana aynı şeyi borçlusun. Sen mi yaptın? Onu sen mi öldürdün?”

Bu soru, Tyrion’ın midesine saplanan başka bir bıçaktı. “Bilmek istediğinden emin misin?” diye sordu Tyrion. “Joffrey, Aerys’ten çok daha kötü bir kral olacaktı. Babasından çaldığı hançeri, Brandon Stark’ın boğazını kesmesi için bir hayduta verdi, bunu biliyor muydun?”

“Ben... yapmış olabileceğini düşündüm.”

“Pekâlâ, bir oğlan babasına çeker. Joff, iktidara geldiğinde beni de öldürebilirdi. Kısa ve çirkin olmak suçundan ki bunlardan bariz şekilde suçluyum.”

“Sorumu cevaplamadın.”

“Seni zavallı aptal kör sakat ahmak. Söylediğim her şeyi senin için hecelemek zorunda mıyım? Pekâlâ. Cersei yalancı fahişenin teki; Lancel’la, Osmund Karakazan’la ve ihtimal Ay Oğlan’la yatıyordu. Ve ben, olduğumu söyledikleri canavarın ta kendisiyim. Evet, senin o habis oğlunu öldürdüm.” Tyrion kendini sırıtmaya zorladı. Meşaleyle aydınlatılmış karanlıkta iğrenç görünüyor olmalıydı.

Jaime tek kelime etmeden döndü ve yürümeye başladı.

Tyrion, uzun ve sağlam bacaklarıyla büyük adımlar atarak uzaklaşan Jaime’yi izledi. Bir yanı ona seslenmek istedi, gerçek olmadığını söylemek, af dilemek. Ama sonra Tysha’yı düşündü ve sessiz kaldı. Uzaklaşan ayak seslerini dinledi, artık duyamayana kadar, sonra Varys’i aramak için yürüdü.

Hadım, sarmal bir merdivenin karanlığında pusuya yatmıştı. Eski püskü kahverengi bir cübbe giymişti, yüzünün solgunluğunu cübbenin başlığıyla gizlemişti. “Çok geç kaldınız, bir şeylerin ters gittiğinden korktum,” dedi Tyrion’ı görünce.

“Ah hayır,” dedi Tyrion zehirli bir ses tonuyla. “Ters giden ne olabilir ki?” Yukarı bakmak için başını arkaya attı. “Yargılama sırasında seni çağırttım.”

“Gelemedim. Kraliçe beni gece gündüz izletti. Size yardım etmeye cüret edemedim.”

“Bana şimdi yardım ediyorsun.”

“Ediyor muyum?” Varys’in koyuverdiği kıkırdama, soğuk taşlardan ve yankılı karanlıktan ibaret bu yerde çok tuhaf ve uygunsuz duyuldu. “Ağabeyiniz son derece ikna edici olabiliyor.”

“Varys, bir sümüklüböcek kadar soğuk ve iğrençsin, bunu daha önce kimse söyledi mi? Beni öldürmek için elinden gelenin en iyisini yaptın. Belki de bu iyiliğinin karşılığını vermeliyim.”

Hadım iç geçirdi. “Sadık köpek tekmelenir ve örümcek, ağını nasıl örerse örsün asla sevilmez. Lakin beni burada öldürürseniz sizin için korkarım lordum. Gün ışığına çıkan yolu asla bulamayabilirsiniz.” Hadımın gözleri, titrek meşale ışığında koyu ve ıslak pırıldadı. “Tüneller, tedbirsizler için tuzaklarla dolu.”

Tyrion güldü. “Tedbirsiz? Ben gelmiş geçmiş en tedbirli adamım, senin sayende.” Burnunu ovuşturdu. “Söyle bakalım büyücü, benim masum ve bakire karım nerede?”

“Üzülerek söylüyorum ki Kral Toprakları’nda Leydi Sansa’dan bir iz bulamadım. Normalde şimdiye kadar sarhoş bir halde bir yerlerden çıkması gereken Sör Dontos Hollard da ortada yok. Sansa’nın yok olduğu gece, birlikte sarmal merdivenlerde görülmüşler. Bundan sonrasıyla ilgili hiçbir şey yok. O gece çok fazla karmaşa vardı. Küçük kuşlarım sessiz.” Varys, cücenin kolunu nazikçe çekiştirdi ve onu merdivene çekti. “Lordum, gitmeliyiz. Yolunuz aşağı iniyor.”

Bu yalan değil en azından. Tyrion hadımın peşi sıra yürüdü, aşağı inerken topukları sert taşa süründü. Merdiven boşluğu çok soğuktu, insanın kemiklerine işleyen nemli soğuk Tyrion’ı defaten titretti. “Bunlar zindanların hangi bölümleri?” diye sordu Tyrion.

“Zalim Maegor, kalesi için dört kademeli bir zindan emir buyurdu,” diye cevap verdi Varys. “En üst kademede, adi suçluların bir arada tutulabileceği geniş hücreler var. Bu hücreler, duvarların yüksek kısımlarına yerleştirilmiş dar pencerelere sahip. İkinci kademede soylu esirlerin tutulduğu daha küçük hücreler mevcut, pencereleri yok fakat koridorlardaki meşalelerin ışığı parmaklıkların arasından girip hücreleri aydınlatıyor. Üçüncü kademede hücreler daha küçük ve kapılar ahşap. Adamlar onlara kara hücreler der. Sizin tutulduğunuz yer orası, sizden önce de Eddard Stark oradaydı. Lakin aşağıda bir kademe daha var. Bir adam bir kez dördüncü kademeye götürüldüğünde bir daha asla güneşi görmez, insan sesi duymaz ve ızdırapsız tek nefes almaz. Maegor dördüncü kademeyi işkence için inşa ettirdi.” Merdivenlerin sonuna ulaştılar ve önlerinde ışıksız bir kapı belirdi. “Burası dördüncü kademe lordum. Elinizi verin. Burada karanlıkta yürümek daha güvenli. Görmek istemeyeceğiniz şeyler var.”

Tyrion bir an tereddüt etti. Varys ona halihazırda bir kez ihanet etmişti. Hadımın ne çeşit bir oyun oynadığını kim bilebilirdi? Üstelik bir adamı karanlıkta, varlığından kimsenin haberdar olmadığı bir yerde öldürmekten daha iyisi var mıydı? Tyrion’ın cesedi asla bulunamayabilirdi.

Öte yandan, Tyrion’ın başka ne seçeneği vardı? Basamakları geri tırmanıp kalenin ana kapısından dışarı çıkmak mı? Hayır, bu işe yaramazdı.

Jaime korkmazdı, diye düşündü Tyrion, Jaime’nin ona ne yapağını hatırlamadan önce. Hadımın elini tuttu ve taşa sürtünen derinin yumuşak sesini takip ederek karanlığın içinde adamın peşinden gitti. Varys hızlı yürüyordu, zaman zaman fısıldıyordu, “Dikkatli olun, ileride üç basamak var,” ya da, “Tünel burada aşağı doğru meyilleniyor lordum.” Buraya Kral Eli olarak geldim, kapılardan kendi yeminli adamlarımın başında at sürerek geçtim, diye düşündü Tyrion, bir fare gibi ayrılıyorum, bir örümcekle el tutuşup karanlığın içinde yürüyerek.

İleride, gün ışığı olamayacak kadar solgun ve iki adam yaklaştıkça çoğalan bir ışık belirdi. Tyrion bir süre sonra ışığın kemerli bir menfezden geldiğini fark etti. Menfezin girişi bir başka demir kapı tarafından kapatılmıştı. Varys bir anahtar çıkardı. Küçük, yuvarlak bir odaya girdiler. Her biri demir parmaklıklarla kapatılmış beş menfez daha odaya açılıyordu. Tavanda da bir boşluk vardı, boşluğun altındaki duvara yerleştirilmiş basamaklar yukarı çıkıyordu. Bir tarafta, ejderha başı şekli verilmiş bir maltız duruyordu. Canavarın esneyen ağzındaki kömürler köze dönüşmüştü ama közler hâlâ solgun, turuncu bir ışıkla parlıyordu. Ne kadar zayıf olursa olsun, tünelin karanlığından sonra bu ışık iyi gelmişti.

Kavşak bunun dışında boştu ama yerde, kırmızı ve siyah taşlardan yapılmış üç başlı ejderha mozaiği vardı. Tyrion bir an için huzursuz oldu ve sonra hatırladı. Burası Shae’in bahsettiği yer, Varys onu ilk kez yatağıma getirdiğinde. “El Kulesi’nin altındayız.”

“Evet.” Varys, uzun zamandır kapalı olan bir kapıyı çekerek açtığında, donmuş menteşelerden itiraz dolu çığlıklar yükseldi. Yere pas zerreleri yağdı. “Bu kapı bizi nehre çıkaracak.”

Tyrion ağır ağır duvardaki merdivene yürüdü, elini en alttaki metal basamağın üstünde gezdirdi. “Bu da beni yatak odama çıkaracak.”

“Artık babanızın yatak odası.”

Tyrion kafasını kaldırıp merdiven bacasına baktı. “Ne kadar tırmanmam gerek.”

“Lordum, böyle saçmalıklar için ziyadesiyle zayıfsınız, ayrıca vakit yok, gitmeliyiz.”

“Yukarıda işim var. Ne kadar?”

“İki yüz otuz basamak. Lakin aklınızdaki her ne ise...”

“İki yüz otuz basamak, ya sonra?”

“Soldaki tünel, ama beni dinleyin...”

“Yatak odasına ne kadar yol var?” Tyrion, tek ayağını merdivenin en alt basamağına koydu.

“En fazla yirmi metre. Tırmanırken tek elinizi duvarda tutun. Kapıları hissedeceksiniz. Üçüncü kapı yatak odasına ait.” Varys iç geçirdi. “Lordum bu aptallık. Ağabeyiniz size hayatınızı geri verdi. Onu çöpe mi atacaksınız, benimkiyle birlikte?”

“Varys, şu anda kendi hayatımdan daha az değer verdiğim tek şey senin hayatın. Beni burada bekle.” Tyrion sırtını hadıma döndü ve basamakları sessizce sayarak tırmanmaya başladı.

Karanlığın içinde adım adım yükseldi. En başta, tutunduğu her basamağın solgun ana hatlarını ve basamakların arkasındaki taşın gri, pürüzlü dokusunu görebiliyordu ama o yukarı tırmandıkça siyahlık koyulaştı. On üç, on dört, on beş, on altı. Otuza vardığında, vücudunun ağırlığını yukarı çekmekten kasılan kolları titredi. Soluklanmak için durdu ve aşağı baktı. Aşağıda solgun bir ışık çemberi pırıldıyordu, çemberin yarısı Tyrion’ın kendi ayağı yüzünden görünmüyordu. Tekrar tırmanmaya başladı. Otuz dokuz, kırk, kırk bir. Ellide bacakları yandı. Merdiven sonsuzdu, uyuşturucuydu. Altmış sekiz, altmış dokuz, yetmiş. Seksende, sırtı donuk bir ızdıraptı. Yine de tırmandı. Bunu neden yaptığını söylemezdi. Yüz on üç, yüz on dört, yüz on beş.

İki otuzda, merdiven bacası zifiri karanlıktı ama Tyrion sol tarafındaki tünelden, kocaman bir canavarın soluğu misali esen ılık havayı hissedebiliyordu. Tek ayağıyla duvarı kolaçan etti ve yan yan yürüyerek basamadan tünele çıktı. Tünel, bacadan bile dardı. Normal boyutlardaki bir adam ellerinin ve dizlerinin üstünde emeklemek zorunda kalırdı ama o dik şekilde yürüyecek kadar kısaydı. Sonunda cüceler için yapılmış bir yer. Çizmeleri yumuşak bir şekilde taşa sürtündü. Tyrion adımlarını sayarak, duvardaki boşlukları hissederek ağır ağır yürüdü. Çok geçmeden sesler duymaya başladı, önce boğuk ve uzak, sonra daha net. Daha dikkatli bir şekilde dinledi. Babasının iki muhafızı İblis’in fahişesiyle ilgili şakalar yapıyordu, onu becermenin ne kadar tatlı olacağından bahsediyorlardı; kız, cücenin güdük pipisi yerine gerçek bir alet istiyor olmalıydı. “Büyük ihtimalle ucunda bir çengel vardır,” dedi Lum. Bu yorum, Tyrion’ın yarın sabah nasıl öleceğiyle ilgili yeni bir tartışma konusu açtı. “Karı gibi ağlayacak ve merhamet için yalvaracak, görürsün,” diye ısrar etti Lum. Lester, Tyrion’ın bir Lannister olduğunu ve baltayı cesurca karşılayacağını söyledi, hatta bunun için yeni çizmelerinin üstüne bahse girmeye hazırdı. “Ah, çizmelerine sıçayım,” dedi Lum, “benim ayaklarıma olmayacaklarını biliyorsun. Bak ne diyeceğim, eğer ben kazanırsam on beş gün boyunca örgü zırhımı fırçalarsın.”

Arada birkaç metre mesafe varken Tyrion adamların ettiği pazarlığın her kelimesini duyuyordu ama ilerlediğinde sesler çabucak kayboldu. Varys’in, kahrolası merdiveni tırmanmamı istememesi boşuna değil, diye düşündü Tyrion gülümseyerek. Küçük kuşlar gerçekten.

Üçüncü kapıya geldi ve iki taşın arasına yerleştirilmiş küçük demir kancayı bulana kadar uzun zaman el yordamıyla etrafı aradı. Kancayı çektiğinde çıkan yumuşak gümbürtü, o dinginliğin içinde çığ düşmesi gibi duyuldu ve Tyrion’ın bir adım solunda kare şekilli turuncu bir ışık belirdi.

Ocak! Tyrion az kalsın gülüyordu. Ocak sıcak küllerle ve içinde turuncu bir kalbin yandığı siyah bir kütükle doluydu. Tyrion, çizmelerinin yanmaması için hızlı adımlar atarak dikkatlice ocağın kenarından yürüdü, sıcak közler yumuşak çıtırtılarla ayaklarının altında ezildi. Kendini, bir zamanlar ona ait olan yatak odasının içinde bulduğunda uzunca bir vakit öylece durdu, sessizliği soludu. Babası duymuş muydu? Kılıcına davranacak mıydı? Ortalığı ayağa kaldıracak mıydı?

“Lordum?” diye seslendi bir kadın sesi.

Bu bir zamanlar canımı yakabilirdi, acıyı hâlâ hissedebiliyorken. İlk adım en zoruydu. Tyrion yatağın yanına vardığında cibinliği çekti. İşte oradaydı, dudağında uykulu bir gülümsemeyle Tyrion’a doğru döndü. Onu gördüğünde gülümsemesi soldu. Battaniyeyi çenesine kadar çekti, bu onu koruyabilecekmiş gibi.

“Daha uzun boylu birini mi bekliyordun tatlım?”

Kızın gözleri yaşlarla doldu. “O şeyleri söylemek istemedim, beni kraliçe zorladı. Lütfen. Baban beni çok korkutuyor.” Kız doğruldu, battaniye kucağına düştü. Örtünün altındaki bedeni çıplaktı, boynundaki zincir dışında. Her biri bir sonrakini tutan altın ellerden oluşan zincir.

“Leydim Shae,” dedi Tyrion yumuşak bir sesle. “Kara hücrede oturup ölümü beklediğim bütün zaman boyunca, senin ne kadar güzel olduğunu hatırlayıp durdum. İpeklerin, kaba yünlerin ya da hiçbir şeyin içinde...”

“Lordum birazdan geri dönecek. Gitmelisin, yoksa... beni götürmeye mi geldin?”

“Hoşlandığın oldu mu hiç?” Tyrion kızın yanağını avcuna aldı, bunu yaptığı bütün zamanları hatırlayarak. Ellerini onun beline doladığı, küçük ve diri göğüslerini sıktığı, kısa siyah saçlarını okşadığı, dudaklarına, yanaklarına, kulaklarına dokunduğu bütün zamanları hatırlayarak. Onun gizli tatlığını keşfetmek ve onu inletmek için parmaklarını kullandığı bütün zamanları hatırlayarak. “Benim dokunuşumdan hoşlandın mı hiç?”

“Her şeyden çok,” dedi kız, “Lannister devim.”

Söyleyebileceğin en kötü şey buydu tatlım.

Tyrion tek elini babasının zincirinin altına soktu ve zinciri büktü. Halkalar gerildi, kızın boğazına gömüldü. “Altından eller her zaman soğuktu, kadının elleri her zaman sıcak.” dedi Tyrion. Soğuk elleri bir kez daha büktü, sıcak olanlar gözlerindeki yaşları dövüyordu.

Daha sonra, Tyrion yatağın yanındaki masada bir hançer buldu ve bıçağı kemerine sıkıştırdı. Duvarlarda aslan başlı bir gürz, bir teber ve bir arbalet asılıydı. Teberi bir kalenin içinde savurmak zor olurdu ve gürz Tyrion’ın yetişemeyeceği kadar yüksekteydi ama arbaletin asılı olduğu duvara, silahın tam altına, ahşap ve demirden yapılmış bir sandık dayanmıştı. Tyrion sandığın üstüne çıktı, arbaleti ve okla dolu bir sadağı duvardan aldı, tek ayağını yayın sargı demirine sıkıştırdı ve yay kirişini bükülene kadar aşağı itti. Sonra geze bir ok soktu.

Jaime, Tyrion’a, arbaletlerin kusurları hakkında defalarca nutuk çekmişti. Eğer Lum ve Lester az önce konuştukları yerden çıkıp gelirlerse, Tyrion arbaleti tekrar doldurmak için zaman bulamazdı ama en azından adamlardan birini kendisiyle birlikte cehenneme götürürdü. Tercih hakkı olsa Lum’u seçerdi. Kendi zırhını kendin temizlemek zorunda kalacaksın Lum. Kaybettin.

Tyrion kapıya gitti, bir an etrafı dinledi ve sonra kapıyı ağır ağır açtı. Taş bir nişte yanan lamba boş koridora solgun, sarı bir ışık yayıyordu. Sadece lambanın alevi hareket ediyordu. Tyrion koridora çıktı, arbaleti aşağıda, bacaklarına yapışık şekilde tutuyordu.

Babasını, umduğu yerde buldu, tuvalet kulesinin loşluğunda oturmuş ve geceliğini kalçalarına kadar yukarı çekmiş halde. Ayak seslerini duyan Lord Tywin gözlerini kaldırdı.

Tyrion alaycı bir yarım reverans yaptı. “Lordum.”

“Tyrion.” Eğer Lord Tywin korktuysa bile bununla ilgili hiç ipucu vermedi. “Seni hücrenden kim çıkardı?”

“Söylemek isterdim ama kutsal bir yemin verdim.”

“Hadım,” diye karar verdi Lord Tywin. “Bunun için kellesini alacağım. O benim arbaletim mi? Onu yere bırak.”

“Bunu yapmayı reddedersem beni cezalandırır mısın baba?”

“Bu firar saçmalık. Eğer korktuğun buysa, öldürülmeyeceksin. Hâlâ seni Sur’a göndermek niyetindeyim lakin Lord Tyrell’in rızası olmadan bunu yapamam. Arbaleti bırak, odama geri dönelim ve bunu konuşalım.”

“Burada da konuşabiliriz. Belki de Sur’a gitmeyi tercih etmiyorumdur baba. Orası çok soğuk ve ben senden yeterince soğukluk aldım. Bu yüzden, bana tek şey söyle ve ben yoluma gideyim. Tek ve basit soru, bana bu kadarını borçlusun.”

“Sana hiçbir şey borçlu değilim.”

“Bütün hayatım boyunca bana hiçbir şeyden bile azını verdin ama bunu vereceksin. Tysha’ya ne yaptın?”

“Tysha?”

Onun adını bile hatırlamıyor. “Evlendiğim kız.”

“Ah, evet. İlk fahişen.”

Tyrion arbaleti babasının göğsüne doğrulttu. “O kelimeyi bir kez daha söylersen seni öldürürüm.”

“Cesaret edemezsin.”

“Öğrenelim mi? Kısa bir kelime ve sen onu çok kolay telaffuz ediyorsun.” Tyrion sabırsızca arbaleti salladı. “Tysha. Bana o küçük dersi verdikten sonra ona ne yaptın?”

“Hatırlamıyorum.”

“Daha çok çabala. Onu öldürdün mü?”

Lord Tywin dudaklarını büzdü. “Bunun için sebep yoktu, kız haddini öğrenmişti... ve hatırladığım kadarıyla, çalıştığı günler için ona iyi bir ödeme yapmıştım. Kâhya onu kendi yoluna göndermiştir herhalde. Sormak hiç aklıma gelmedi.”

“Kendi yolu, nereye?”

“Fahişeler nereye gidiyorsa oraya.”

Tyrion’ın parmakları büküldü. Lord Tywin ayağa kalkmaya başladığı anda arbalet boşaldı. Ok, lordun kasığının üstüne saplandı, adam bir hırıltı çıkararak tekrar oturdu. Ok iyice derine gömülmüştü, denge tüylerine kadar. Sapın etrafından sızan kanlar lordun bacaklarının arasındaki tüylere ve çıplak uyluklarına damlıyordu. “Beni vurdun,” dedi Lord Tywin inanmazlık dolu bir sesle, gözleri şaşkınlıktan camlaşmıştı.

“Bir durumu kavramakta her zaman çok tezdiniz lordum,” dedi Tyrion. “Kral Eli olmanızın sebebi bu olmalı.”

“Sen... sen benim... oğlum değilsin.”

“İşte orada yanılıyorsun baba. İnanıyorum ki ben, küçük harflerle yazılmış senim. Şimdi bana bir iyilik yap ve çabuk öl. Yetişmem gereken bir gemi var.”

Lord Tywin, hayatında ilk kez oğlunun istediği şeyi yaptı. Bunun kanıtı ani bir ufunetti; adam ölürken bağırsakları boşalmıştı. Pekâlâ, bunu yapmak için doğru yerdeydi, diye düşündü Tyrion. Fakat tuvalet odasını dolduran iğrenç koku, Tyrion’ın babası hakkında sık tekrarlanan bir şakanın yalnızca başka bir yalan olduğuyla ilgili kâfi delil sunuyordu.

Lord Tywin, nihayetinde, altın sıçmıyordu.

Samwell

Kral öfkeliydi. Sam hemen anladı.

Kara kardeşler teker teker içeri girer ve onun önünde diz çökerken, Stannis sert ekmek, tuzlu et ve haşlanmış yumurtadan oluşan kahvaltısını itip soğuk gözlerle onlara baktı. Kralın yanındaki kırmızı kadın Melisandre bu manzarayı eğlendirici buluyormuş gibi görünüyordu.

Kırmızı kadının gözleri ona döndüğünde, benim burada işim yok, diye düşündü Sam endişeyle. Biri Üstat Aemon’a basamakları çıkması için yardım etmek zorundaydı. Bana bakma, ben üstadın kâhyasıyım yalnızca. Diğerleri Yaşlı Ayı’nın halefi olmak için yarışıyordu, müsabakadan çekilen fakat kale kumandanı ve Lord Kâhya olarak kalan Bowen Marsh dışında hepsi. Melisandre’nin onunla neden bu kadar ilgilendiğini anlamıyordu Sam.

Kral Stannis, kara kardeşleri ziyadesiyle uzun bir zaman dizlerinin üstünde bekletti. “Kalkın,” dedi sonunda. Sam, Üstat Aemon’ın tekrar ayağa kalkmasına yardım etmek için ona omzunu verdi.

Lord Janos Slynt’in boğazını temizlemesi gergin sessizliği bozdu. “Majesteleri, huzurunuza çağrıldığımız için ne kadar memnun olduğumu söylememe izin verin. Sur’dan bakıp da sancaklarınızı gördüğümde diyarın kurtulduğunu biliyordum. İyi şövalyemiz Sör Alliser’a, ‘İşte, vazifesini asla unutmayan bir adam geliyor,’ dedim. ‘Güçlü bir adam ve gerçek bir kral.’ Vahşilere karşı kazandığınız zafer için sizi tebrik edebilir miyim? Şarkıcılar bununla ilgili çok şey söyleyecek biliyorum...”

“Şarkıcılar istediklerini yapabilirler,” diye parladı Stannis. “Hiç yaltaklanma Janos, sana bir faydası olmaz.” Ayağa kalktı ve çatık kaşlarla kardeşlere baktı. “Leydi Melisandre henüz bir Lord Kumandan seçmediğinizi söyledi. Bu durumdan hoşnut değilim. Bu saçmalık daha ne kadar sürecek?”

“Efendimiz,” dedi Bowen Marsh savunmacı bir tonla, “henüz kimse oyların üçte ikisini almayı başaramadı. Daha on gün oldu.”

“Dokuz gün ziyadesiyle uzun. Başımdan atmam gereken tutsaklar, nizama sokmam gereken bir diyar ve beni bekleyen bir savaş var. Tercihler yapılmalı, Sur’u ve Gece Nöbetçileri’ni ilgilendiren kararlar alınmalı. Teamüllere göre bu kararlarda Lord Kumandan’ın sesi olmalı.”

“Evet olmalı,” dedi Janos Slynt. “Lakin şunu söylemek zorundayız, biz kardeşler sadece basit askerleriz. Evet, askeriz! Ve Majesteleri’mizin bildiği üzere, askerlerin en rahat yaptığı şey emir almaktır. Bana kalırsa sizin soylu kılavuzluğunuz onlara çok faydalı olur. Diyarın iyiliği için. Akıllıca bir tercih yapmalarına yardım etmek için.”

Bu öneri diğer adamlardan bazılarını öfkelendirdi. “Kraldan popolarımızı silmesini de isteyecek misin?” dedi Cotter Turna sinirli bir sesle. “Lord Kumandan’ı seçme hakkı sadece ve sadece Yeminli Kardeşler’e aittir,” diye ısrar etti Sör Denys Mallister. “Eğer akıllıca seçerlerse beni seçmezler,” diye inledi Efkârlı Edd. Üstat Aemon her zamanki gibi sakın bir tavırla konuştu. “Mimar Brandon’ın Sur’u yükselttiği zamandan bu yana, Gece Nöbetçileri kendi liderini kendi seçti Majesteleri. Jeor Mormont’la birlikte, aralıksız bir halefiyetle dokuz yüz doksan yedi Lord Kumandan’ımız oldu ve bu kumandanların her biri, liderlik edecekleri adamlar tarafından seçildi, bu binlerce yıllık bir teamüldür.”

Stannis dişlerini gıcırdattı. “Sizin kanunlarınıza ve teamüllerinize karışmak arzusunda değilim. Soylu kılavuzluğa gelince Janos, kardeşlerine seni seçmelerini söylemem gerektiğini ima ediyorsan, bunu açık açık söyleyecek cesarete sahip ol.”

Bu sözler Lord Janos’u afallattı. Adam tereddütle gülümsedi ve terlemeye başladı fakat onun yanındaki Bowen Marsh konuştu. “Kara pelerinlileri, bir zamanlar altın pelerinlileri komuta etmiş bir adamdan daha iyi kim komuta edebilir efendimiz?”

“Bana kalırsa herhangi biriniz. Aşçı bile.” Kralın Slynt’e attığı bakış soğuktu. “Janos rüşvet alan ilk altın pelerinli değildi buna emin olun. Lakin mevkiler ve terfiler satarak kesesini şişiren ilk kumandan olabilir. En sonunda, Şehir Muhafızları’ndaki subayların yarısı, maaşlarının bir kısmını ona ödüyordu büyük ihtimal. Öyle değil mi Janos?”

Slynt’in boynu morarıyordu. “Yalan, hepsi yalan! Güçlü bir adamın düşmanları olur, Majesteleri bunu bilir, arkandan yalanlar fısıldarlar. Hiçbir şey kanıtlanmadı, bir adam bile ortaya çıkıp...”

“Ortaya çıkmaya hazırlanan iki adam, nöbetleri sırasında aniden öldüler.” Stannis gözlerini kıstı. “Bana masal anlatma lordum. Jon Arryn’in küçük konseyin önüne serdiği delilleri gördüm. Kral ben olsaydım, sen rütbenden çok daha fazlasını kaybederdin buna inan. Lakin Robert senin küçük kusurlarına omuz silkti. ‘Hepsi çalıyor,’ dediğini hatırlıyorum. ‘Tanıdığımız bir hırsız, tanımadığımız hırsızdan iyidir, ondan sonra gelecek adam daha beter olabilir.’ Ağabeyimin ağzındakiler Lord Petyr’ın sözleriydi, garanti ederim. Serçeparmak altın kokusu alırdı; senin irtikabından, kraliyetin de en az senin kadar faydalanması için gerekli ayarlamaları yaptığından eminim.”

Lord Slynt’in çenesi titriyordu ama adam yeni bir itirazda bulunamadan önce Üstat Aemon konuştu. “Majesteleri, kanuna göre, bir adamın geçmiş suçları ve kural ihlalleri, kendisi yemin sözlerini söyleyip Gece Nöbetçileri’nin Yeminli Kardeşi olduğu anda silinir.”

“Bunun farkındayım. Eğer Lord Janos, Gece Nöbetçileri’nin önerebileceği en iyi adamsa, ben dişlerimi gıcırdatır ve onu yutarım. Bir seçim yaptığınız sürece kimi seçtiğiniz ben hiç ilgilendirmiyor. Bekleyen bir savaşımız var.”

“Majesteleri,” dedi Sör Denys Mallister ihtiyatlı bir nezaketle. “Şayet yabanıllardan bahsediyorsanız...”

“Bahsetmiyorum ve siz bunu biliyorsunuz sör.”

“Ve siz de bilmelisiniz ki bizler, Mance Rayder karşısında verdiğiniz yardım için müteşekkir olmakla birlikte, size taht savaşınız için yardım edemeyiz. Gece Nöbetçileri, Yedi Krallık’ın savaşlarında yer almaz. Sekiz bin yıldır...”

“Tarihinizi biliyorum Sör Denys,” dedi kral sertçe. “Size söz veriyorum, sizden, bana bela olan isyancılara ve işgalcilere karşı kılıç kaldırmanızı istemeyeceğim. Ama Sur’u her zamanki gibi savunmaya devam etmenizi bekliyorum.”

“Sur’u son adamıza kadar savunacağız,” dedi Cotter Turna.

“Büyük ihtimalle ben,” dedi Efkârlı Edd kaderine boyun eğmiş bir ses tonuyla.

Stannis kollarını göğsünde birleştirdi. “Sizden birkaç şey daha talep edeceğim. Vermeye kolayca razı olamayabileceğiniz şeyler. Kalelerinizi ve Lütuf’u istiyorum.”

Bu pervasız sözler, kara kardeşlerin arasında, bir maltızın üstüne dökülen çılgınateş misali patladı. Marsh, Mallister ve Turna aynı anda konuşmaya çalıştı. Kral Stannis izin verdi ve adamların sözleri bittiğinde, “Sizden üç kat fazla adamım var,” dedi. “Eğer arzu edersem arazileri alabilirim lakin bu işi sizin rızanızla, kanunlara uygun şekilde yapmayı tercih ederim.”

“Lütuf ebediyen Gece Nöbetçileri’ne verildi Majesteleri,” diye ısrar etti Bowen Marsh.

“Yani yasal olarak el konulamaz ve geri alınamaz. Ancak bir kez verilen şey tekrar verilebilir.”

“Lütuf’la ne yapacaksınız?” diye sordu Cotter Turna.

“Sizden daha iyi değerlendireceğim. Kalelere gelince, Doğugözcüsü, Kara Kale ve Gölge Kule sizde kalacak. Buralara her zaman olduğu gibi garnizonlarınızı yerleştirin fakat diğer kaleleri, eğer Sur’u koruyacaksak, kendi garnizonlarım için ben almalıyım.”

“Yeterli adamınız yok,” diye itiraz etti Bowen Marsh.

“Terk edilmiş kalelerden bazıları harabeye dönmüş durumda,” dedi Baş İnşaatçı Othell Yarwyck.

“Harabeler tekrar inşa edilebilir.”

“Tekrar inşa etmek?” dedi Yarwyck. “Fakat işi kim yapacak?”

“Bu benim sorunum. Sizden, her kalenin mevcut durumu ve yeniden inşa edilmesi için neler gerektiğiyle ilgili bir liste istiyorum. Bu yıl içinde bütün kalelere garnizon yerleştirmek ve kalelerin kapılarının önünde gece ateşleri yakmak niyetindeyim.”

“Gece ateşleri?” Bowen Marsh, Melisandre’ye kuşkulu bir bakış attı. “Artık gece ateşleri mi yakacağız?”

“Yakacaksınız.” Kadın, kırmızı bir ipek girdabının içinde ayağa kalktı, bronz ışıltılı saçları omuzlarına dökülüyordu. “Karanlığı yalnızca kılıçlarla geride tutamazsınız. Bunu sadece Işık Tanrısı yapabilir. Sakın yanılmayın iyi sörler ve yiğit kardeşler; bizim savaşımız, araziler ve unvanlar uğruna yapılan ehemmiyetsiz bir ağız dalaşı değil. Bizim savaşımız bizzat hayat uğruna. Biz ölürsek, dünya da bizimle ölür.”

Subaylar, kadının sözlerine ne tepki vereceklerini bilmiyorlardı, Sam bunu görebiliyordu. Bowen Marsh ve Othell Yarwyck mütereddit gözlerle bakıştılar, Janos Slynt burnundan soluyordu ve Üçparmak Hobb mutfağa dönüp havuç doğramayı tercih ediyormuş gibi görünüyordu. Fakat Üstat Aemon konuştuğunda bütün adamlar şaşırdı. “Bahsettiğiniz savaş, şafağın savaşı leydim. Lakin vadedilen prens nerede?”

“Önünüzde duruyor,” diye duyurdu Melisandre, “onu görecek gözlerden yoksun olsanız da. Stannis Baratheon yeniden vücut bulmuş Azor Ahai’dir, ateşin savaşçısı. Onunla bütün kehanetler gerçekleşti. Kızıl kuyruklu yıldız onun gelişini müjdelemek için gökyüzünde alev alev yandı. Ve Stannis, Işık Getiren’i taşıyor, kahramanların kırmızı kılıcını.”

Sam, kralın bu sözlerden umutsuzca rahatsız olduğunu görebiliyordu. Stannis dişlerini gıcırdattı ve, “Siz çağırdınız, ben de geldim lordlarım,” dedi. “Şimdi benimle yaşamak ya da benimle ölmek zorundasınız. Buna alışsanız iyi olur.” Sen bir el hareketi yaptı. “Hepsi bu kadar. Üstat, siz biraz kalın. Tarly, sen de öyle. Diğerleriniz gidebilir.”

Kardeşleri reverans yapıp dışarı çıkarken, ben? diye düşündü Sam huzursuzca. Benden ne istiyor?

Dördü yalnız kaldığında, “Kardaki o yaratığı öldüren adam sensin,” dedi Kral Stannis.

“Katil Sam.” Melisandre gülümsedi.

Sam yüzünün kızardığını hissetti. “Hayır leydim. Majesteleri. Yani evet. Ben Sam Tarly’yim, evet.”

“Baban ehil bir savaşçıdır,” dedi Kral Stannis. “Bir keresinde ağabeyimi yenilgiye uğrattı, Ashford’da. Mace Tyrell bu zafere memnuniyetle sahip çıktı lakin Lord Randyll, daha Mace muharebe meydanını bile bulamadan meseleyi halletmişti. Lord Cafferen’i o muazzam Valyria kılıcıyla doğradı ve adamın kafasını Aerys’e gönderdi.” Kral tek parmağıyla çenesini ovdu. “Onun gibi bir adamın sahip olmasını bekleyeceğim türden bir oğul değilsin.”

“Ben... ben onun istediği türden bir oğul değilim efendimiz.”

“Siyahları giymemiş olsaydın işe yarar bir rehine olurdun,” dedi Stannis düşünür gibi.

“Siyahları giydi efendimiz,” dedi Üstat Aemon.

“Bunun gayet farkındayım,” dedi kral. “Tahmin ettiğinden fazla şeyin farkındayım Aemon Targaryen.”

Yaşlı adam başını eğdi. “Ben yalnızca Aemon’ım efendimiz. Bizler, üstat zincirlerimizi dövdüğümüz zaman hanedan isimlerimizden vazgeçeriz.”

Kral sert bir şekilde başıyla onayladı, bunu bildiğini ve umursamadığını söylermiş gibi. “Şu yaratığı obsidiyen bir hançerle katlettiğini duydum,” dedi Sam’e.

“E-evet Majesteleri. Hançeri Jon Kar vermişti.”

“Ejderhacamı.” Kırmızı kadının kahkahası müzik gibiydi. “Eski Valyria dilinde donmuş ateş demek. Öteki’nin soğuk çocukları için felaket anlamına gelmesi tevekkeli değil.”

“Benim makamım olan Ejderha Kayası’nda, dağın altındaki tünellerde fazlasıyla obsidiyen var,” dedi kral, Sam’e. “İri parçalar ve tabakalar halinde. Hatırladığım kadarıyla büyük bölümü siyahtı ama yeşiller, kırmızılar hatta morlar bile vardı. Kale kumandanım Sör Rolland’a maden kazısına başlaması için haber gönderdim. Ejderha Kayası’nı uzun zaman elimde tutamayacağım korkarım ama Işık Tanrısı, kale düşmeden önce, bize şu yaratıklara karşı silahlanmamıza yetecek kadar donmuş ateş bahşedebilir.”

Sam boğazını temizledi. “E-efendimiz. Hançer... bir yaratığı bıçaklamaya çalıştığımda ejderhacamı kırılarak parçalara ayrıldı.”

Melisandre gülümsedi. “O yaratıklar nekromansi sayesinde hareket eder ama nihayetinde ölü etten ibaretlerdir. Çelik ve ateş onların hakkından gelir. Ötekiler adını verdikleriniz bundan çok daha fazlasıdır.”

“Buzdan ve soğuktan yaratılmış şeytanlar,” dedi Stannis Baratheon. “Kadim düşman. Önem taşıyan tek düşman.” Tekrar Sam’e baktı. “Duyduğuma göre sen ve şu yabanıl kız, sihirli bir kapı kullanarak Sur’un altından geçmişsiniz.”

“Ka-kara Kapı,” diye kekeledi Sam. “Gece Kalesi’nin altında.”

“Gece Kalesi, Sur’daki en eski ve en büyük kaledir,” dedi kral. “Bu savaş boyunca orayı makamım yapmak niyetimdeyim. Bana o kapıyı göstereceksin.”

“Ben,” dedi Sam, “ben gösteririm, eğer...” Eğer hâlâ oradaysa. Eğer kara kardeş olmayan bir adama açılırsa. Eğer...

“Göstereceksin,” diye çıkıştı Stannis. “Ne zaman göstereceğini söyleyeceğim.”

Üstat Aemon gülümsedi. “Majesteleri,” dedi, “huzurunuzdan ayrılmadan önce, hakkında pek çok şey duyduğumuz fevkalade kılıcınızı göstererek bizi onurlandırır mısınız acaba?”

“Işık Getiren’i mi görmek istiyorsun? Kör bir adam?”

“Sam benim gözlerim olur.”

Kral kaşlarını çattı. “Bu şeyi herkes gördü, kör bir adam neden görmesin?” Kralın kalın kılıç kemeri ve kını şöminenin yakınındaki kancaya asılıydı. Stannis kemeri aşağı indirdi ve uzunkılıcı dışarı çekti. Çelik, ahşaba ve deriye sürtündü. Oda, titreyen ve yer değiştiren bir aydınlıkla doldu; altın, turuncu ve kırmızı ışıkların, ateşin bütün parlak renklerinin dansı.

“Anlat Samwell.” Üstat Aemon, Sam’in koluna dokundu.

“Işıldıyor,” dedi Sam hafif bir sesle. “Yanıyormuş gibi. Hiç alev yok ama çelik sarı, kırmızı ve turuncu, renkler parlıyor ve ışık saçıyor, suya vuran güneş ışığı gibi ama daha güzel. Keşke görebilseydiniz üstat.”

“Şimdi görüyorum Sam. Güneş ışığıyla dolu bir kılıç. Bakması çok güzel.” Yaşlı adam güçlükle reverans yaptı. “Majesteleri. Leydim. Büyük nezaket gösterdiniz.”

Kral Stannis ışıltılı kılıcı kınına soktuğunda, pencereden giren güneş ışığına rağmen oda kapkaranlık olmuş gibi göründü. “Pekâlâ. Kılıcı gördünüz. Artık görevlerinizin başına dönebilirsiniz. Ve söylediklerimi unutmayın. Kardeşleriniz bu gece bir Lord Kumandan seçecek, aksi halde pişman olmalarını sağlarım.”

Üstat Aemon, Sam’in yardımıyla dar sarmal merdivenden inerken düşüncelerin içinde kaybolmuştu fakat avluyu geçerlerken, “Isı hissetmedim,” dedi. “Sen hissettin mi Sam?”

“Isı? Kılıçtan mı?” Sam az önceyi düşündü. “Kılıcın etrafındaki hava titriyordu, sıcak bir maltızın üstünde titrediği gibi.”

“Fakat hiç ısı hissetmedin değil mi? Kılıcın kını ahşap ve deriden yapılmıştı, doğru mu? Majesteleri kılıcı çekerken sesi duydum. Deri yanık mıydı Sam? Ahşap yanmış ya da kararmış görünüyor muydu?”

“Hayır,” dedi Sam. “Gördüğüm kadarıyla hayır.”

Üstat Aemon başıyla onayladı. Odasına döndüğünde Sam’den bir ateş yakmasını ve onu şöminenin yanındaki sandalyesine götürmesini istedi. “Bu kadar yaşlı olmak çok zor,” diye iç geçirdi minderin üstüne yerleşirken. “Kör olmak daha da zor. Güneşi özlüyorum. Bir de kitapları. En çok kitapları özlüyorum.” Elini salladı. “Seçime kadar sana ihtiyacım olmayacak.”

“Seçim... Üstat, yapabileceğiniz bir şey yok mu? Kralın Lord Janos hakkında söyledikleri...”

“Hatırlıyorum,” dedi Üstat Aemon. “Lakin ben bir üstadım Sam, zincirli ve yeminli. Vazifem Lord Kumandan’a tavsiye vermek, kumandan kim olursa olsun. Bir rakibi diğerine tercih ediyormuş gibi görünmem münasip olmaz.”

“Ben üstat değilim,” dedi Sam. “Ben bir şey yapabilir miyim?”

Aemon kör ve beyaz gözlerini Sam’in yüzüne doğru çevirdi hafifçe gülümsedi. “Bilmiyorum Samwell. Yapabilir misin?”

Yapabilirim, diye düşündü Sam. Yapmak zorundayım. Üstelik hemen yapmak zorundaydı. Tereddüt ederse cesaretini kaybedeceği kesindi. Aceleyle avluyu geçerken, ben Gece Nöbetçileri’nin adamıyım, diye hatırlattı kendine. Öyleyim. Bunu yapabilirim. Sam’in, Lord Mormont’un bir bakışıyla titrediği ve kekelediği zamanlar vardı ama o eski Sam’di, İlk İnsanların Yumruğu’ndan ve Craster Kalesi’nden önceki Sam, yaratıklardan ve Soğukel’den, ölü atının sırtındaki yaratıktan önceki Sam. Şimdi daha cesurdu. Şebboy beni daha cesur yaptı, demişti Jon’a. Bu doğruydu. Doğru olmak zorundaydı.

Cotter Turna, iki kumandanın daha ürkütücü olanıydı, bu yüzden Sam, cesareti hâlâ sıcakken önce ona gitti. Turna’yı Kalkansalon’da, Doğugözcüsü’nden üç adam ve Stannis’le birlikte Ejderha Kayası’ndan gelen kızıl saçlı çavuşla zar oyunu oynarken buldu.

Sam onunla konuşmak için izin istediğinde, Turna bir emir bağırdı ve diğer adamlar zarlarla sikkeleri toplayıp onları yalnız bıraktı.

Kimse Cotter Turna için yakışıklı diyemezdi ama adamın çivili zırh mintanının ve yün pantolonunun altındaki vücut kaslı, sert ve kuvvetliydi. Turna’nın gözleri küçük ve birbirine yakındı, burnu kırıktı, alnındaki saç çizgisi bir mızrak ucu gibi sivriydi. Çiçek hastalığı adamın yüzünü harap etmişti, Turna’nın yara izlerini saklamak için bıraktığı sakal ince ve dağınıktı.

“Katil Sam!” dedi Turna karşılama nidası olarak. “Bir Öteki’yi bıçakladığından emin misin? Bir çocuğun kardan şövalyesini bıçaklamış olmayasın?”

Bu iyi bir başlangıç değil. “Onu ejderhacamı öldürdü lordum,” diye açıkladı Sam zayıf bir şekilde.

“Evet, hiç şüphesiz. Pekâlâ Katil, dökül bakalım. Seni üstat mı gönderdi?”

“Üstat?” Sam yutkundu. “Ben... az önce onun yanından ayrıldım lordum.” Bu gerçek bir yalan değildi ama Turna bu sözleri yanlış okumayı tercih ederse Sam’i dinlemeye daha meyilli olabilirdi. Sam derin bir nefes aldı ve ricasını anlatmaya başladı.

Daha yirmi kelime söyleyemeden Turna tarafından durduruldu. “Benden diz çökmemi ve Mallister’ın süslü pelerininin eteğini öpmemi istiyorsun, bu mudur?” dedi Turna. “Bilmeliydim. Siz küçük lordlar koyunlar gibi sürü halinde hareket ediyorsunuz. Pekâlâ, Aemon’a, senin nefesini benim de vaktimi heba ettiğini söyle. Eğer biri geri çekilecekse Mallister çekilmeli. O adam bu görev için çok yaşlı, belki de Aemon’a bunu söylemelisin. Onu seçersek, büyük ihtimalle bir yıl içinde buraya geri döner ve başka birini seçeriz.”

“O yaşlı bir adam,” diye kabul etti Sam, “ancak çok deneyimli.”

“Kulesinde oturup haritalarını karıştırmakta deneyimli olabilir. Ne yapmayı planlıyor, yaratıklara mektup yazmayı mı? O iyi bir şövalye fakat savaşçı değil. Onun elli yıl önce hangi aptal turnuvada kimi attan düşürdüğü beni zerre ilgilendirmiyor. Onun bütün mücadelelerini Yarımel dövüştü, bunu yaşlı ve kör bir adam bile görebilir. Üstelik şu kahrolası kral tepemizdeyken, bir savaşçıya her zamankinden daha fazla ihtiyacımız var. Bugün harabeler ve boş araziler, çok güzel, ama Majesteleri yarın ne isteyecek? Mallister’da, Stannis Baratheon’a ve o kırmızı sürtüğe karşı koyacak mide olduğunu düşünüyor musun?” Turna güldü. “Ben düşünmüyorum.”

“Yani onu desteklemeyeceksiniz,” dedi Sam ümitsizlikle.

“Sen Katil Sam misin yoksa Sağır Dick misin? Hayır, onu desteklemeyeceğim.” Turna parmağıyla Sam’in yüzünü dürttü. “Şunu iyi anla evlat. Ben o kahrolası işi istemiyorum, hiçbir zaman istemedim. Benim en iyi dövüştüğüm zamanlar, altımda bir güverte olduğu zamanlardır, bir at değil. Ve Kara Kale denizden çok uzak. Fakat Gece Nöbetçileri’ni Gölge Kule’den gelen o süslü kartala vermeden önce, kendimi kor bir kılıçla becerttiririm. Şimdi koşarak yaşlı adama gidebilir ve böyle söylediğimi anlatabilirsin, eğer sorarsa.” Ayağa kalktı. “Yıkıl karşımdan.”

Sam, içinde kalan son cesaretle, “Ya başka biri olsaydı? Başka birini destekler miydiniz?” dedi.

“Kim? Bowen Marsh mı? O adam kaşık sayar. Othell hizmetkârdır, kendisine söyleneni yapar ve iyi yapar ama bundan ötesi yoktur. Janos... pekâlâ, adamları onu seviyor, sana bunu söyleyebilirim, Janos’u kraliyetin kursağına tıkmak ve Stannis’in öğürüp öğürmediğini görmek iyi bile olabilir ama hayır. O adamın içinde fazlasıyla Kral Toprakları var. Bir kurbağa kanat çıkarıyor ve kendini kahrolası bir ejderha zannediyor.” Turna güldü. “Elimizde kim kaldı? Hobb mu? Onu seçebiliriz sanırım, ama sonra senin koyun etlerini kim kaynatacak Katil? Kahrolası koyun etini seven bir adam gibi görünüyorsun.”

Söylenecek başka bir şey yoktu. Mağlup Sam kekeleyerek teşekkürlerini sundu ve adamın yanından ayrıldı. Kale boyunca yürürken, Sör Denys’le daha iyi bir konuşma yapacağım, dedi kendi kendine. Sör Denys bir şövalyeydi, soyluydu ve düzgün konuşuyordu, üstelik Sam’le Şebboy’u yolda bulduğunda onlara son derece nazik davranmıştı. Sör Denys beni dinleyecek, dinlemek zorunda.

Gölge Kule’nin kumandanı, Denizgözcüsü’ndeki Çınlayan Kule’nin altında doğmuştu ve her zerresiyle bir Mallister gibi görünüyordu. Samur kürkü adamın gerdanını süslüyor ve siyah kadife takımının kollarını vurguluyordu. Adamın pelerininin düzgün katlarını gümüş bir kartalın pençeleri tutuyordu. Şövalyenin sakalları kar gibi beyazdı, saçları büyük ölçüde dökülmüştü ve yüzü derin çizgilerle doluydu, bu doğruydu, ama Sör Denys’in hareketlerinde hâlâ zarafet, ağzında hâlâ dişler vardı ve yıllar onun ne mavi gri gözlerini ne de nezaketini soldurmuştu.

Şövalyenin kâhyası, Sam’i, Gölge Kule adamlarının kaldığı Mızrak’ın içine sokup Sör Denys’in yanına götürdüğünde, “Tarly lordum,” dedi Sör Denys. “Çetin imtihanınızın ardından toparlandığınızı görmek beni sevindirdi. Size bir kadeh şarap ikram edebilir miyim? Leydi anneniz bir Florent diye hatırlıyorum. Bir gün size, aynı turnuvada her iki büyükbabanızı da nasıl atsız bıraktığımı anlatmalıyım. Lakin bugün değil. Daha acil meselelerimiz olduğunu biliyorum. Üstat Aemon’dan geldiniz şüphesiz. Bana verecek bir tavsiyesi mi var?”

Sam bir yudum şarap içti ve kelimelerini özenle seçti. “Zincirli ve yeminli bir üstat... Lord Kumandan seçimini etkiliyormuş gibi görünmek onun için münasip olmaz...”

Yaşlı şövalye gülümsedi. “Bu yüzden bana bizzat gelmedi. Evet, gayet iyi anlıyorum Samwell. Aemon ve ben yaşlı adamlarız ve bu çeşit meselelerde deneyimliyiz. Mesajı söyleyin.”

Şarap tatlıydı ve Sör Denys, Sam’in ricasını, Cotter Turna’nın aksine nezaketle dinledi. Fakat Sam sözlerini bitirdiğinde yaşlı şövalye başını iki yana salladı. “Lord Kumandan’ımızın bir kral tarafından seçilmesi, tarihimize kara bir gün olarak geçer buna katılıyorum. Bilhassa bu kral tarafından. Büyük ihtimalle tacını uzun süre takamayacak. Lakin Samwell, geri çekilmesi gereken adam Turna. Benim ondan fazla destekçim var ve ben rütbe için daha uygunum.”

“Öylesiniz,” diye onayladı Sam, “ama Cotter Turna işe yarayabilir. Kendini mücadelelerde defalarca kanıtladığı söyleniyor.” Sam, Sör Denys’i, onun rakibini överek gücendirmek istemiyordu fakat onu geri çekilmeye başka nasıl ikna edebilirdi?

“Kendini mücadelelerde kanıtlamış olan pek çok kardeşim var. Bu yeterli değil. Bazı meseleler bir savaş baltasıyla çözülmez. Üstat Aemon bunu anlar lakin Cotter Turna anlamaz. Gece Nöbetçileri Lord Kumandanı her şeyden önce ve en başta bir lorddur. Diğer lordlarla görüşmeler yapmaya muktedir olmalıdır... krallarla da. Saygı duymaya değer bir adam olmalıdır.” Sör Denys öne eğildi. “Biz büyük lordların oğullarıyız, sen ve ben. Biz soyun, kanın ve yeri asla doldurulamayacak o erken eğitimin önemini biliyoruz. Ben on iki yaşımda yaverdim, on sekizimde şövalye, yirmi ikimde şampiyon. Otuz üç yıldır Gölge Kule’nin kumandanıyım. Kan, soy ve eğitim, beni krallarla iş görmeye uygun kıldı. Turna ise... onu bu sabah, poposunu Majesteleri’nin mi sileceğini sorarken duydun mu? Samwell, kardeşlerim hakkında nezaketsiz şeyler söylemek huyum değildir ama açık sözlü olalım... demirdoğumlular korsan ve hırsız bir ırktır, Cotter Turna henüz yarı çocukken tecavüz edip cinayet işliyordu. Onun mektuplarını Üstat Harmune yazıyor ve okuyor, bunu yıllardır yapıyor. Hayır, Üstat Aemon’ı hayal kırıklığına uğratmaktan esef duysam da, Doğugözcüsü’nden Turna için kenara çekilemem.”

Sam bu sefer hazırdı. “Başka biri için çekilir miydiniz? Daha münasip biri için?”

Sör Denys bir an düşündü. “Ben bu rütbeyi asla rütbenin kendisine sahip olmak için istemedim. Son seçimde, Lord Mormont’un adı önerildiğinde minnetle kenara çekildim, ondan önce Lord Qorgyle için. Ben, Gece Nöbetçileri iyi ellerde olduğu sürece mutluyum. Lakin Bowen Marsh bu görevin adamı değil, Othell Yarwyck de öyle. Şu sözde Harrenhal Lordu, Lannisterlar tarafından sınıf atlatılmış bir kasap. Rüşvetçi ve ahlaksız olmasına şaşmamak gerek.”

“Başka bir adam var,” deyiverdi Sam. “Lord Kumandan Mormont ona güvenirdi. Donal Noye ve Qhorin Yarımel de güvenirdi. Sizin kadar asil doğumlu olmasa bile eski bir kandan geliyor. Bir kalede doğmuş ve büyütülmüş. Kılıcı ve mızrağı bir şövalyeden, harfleri bir Hisar üstadından öğrenmiş. Babası bir lorddu, kardeşi de bir kral.”

Sör Denys beyaz sakalını sıvazladı. “Olabilir,” dedi uzun bir andan sonra. “Çok genç ama... olabilir. İşe yarayabilir, bunu söyleyebilirim, lakin ben daha münasip olurum. Bundan şüphem yok. Ben daha akıllıca bir seçim olurum.”

Jon, doğru amaç için söylenmiş bir yalanda onur olabileceğini söylemişti. “Bu gece bir Lord Kumandan seçmezsek,” dedi Sam, “Kral Stannis, Cotter Turna’yı kumandan ilan edecek. Bu sabah hepiniz ayrıldıktan sonra Üstat Aemon’a söyledi.”

“Anlıyorum.” Sör Denys ayağa kalktı. “Bunu düşünmeliyim. Teşekkür ederim Samwell. Üstat Aemon’a da teşekkürlerimi ilet.”

Sam, Mızrak’tan ayrıldığında titriyordu. Ben ne yaptım? diye düşündü. Ben ne dedim? Eğer Sam’in yalanını yakalarlarsa... ne? Beni Sur’a mı gönderecekler? Bağırsaklarımı dışarı mı dökecekler? Beni bir yaratığa mı dönüştürecekler? Birdenbire her şey çok saçma göründü. Sam, Minik Paul’un yüzünü yiyen bir kuzgun görmüşken, Cotter Turna ve Sör Denys Mallister’dan nasıl bu kadar korkabilirdi?

Turna, Sam’in dönüşünden memnun olmadı. “Yine mi sen? Çabuk ol, beni rahatsız etmeye başlıyorsun.”

“Yalnızca bir dakikanıza ihtiyacım var,” diye söz verdi Sam. “Sör Denys için çekilmeyeceğinizi söylediniz ama başka biri için çekilebilirsiniz.”

“Bu sefer kim Katil? Sen mi?”

“Hayır. Bir savaşçı. Yabanıllar geldiğinde Donal Noye, Sur’u ona verdi, o Yaşlı Ayı’nın yaveriydi. Tek sorun, kendisi gayrimeşru doğumlu.”

Cotter Turna güldü. “Hay aksi şeytan. Bu durum Mallister’ın kıçına bir mızrak sokar değil mi? Sırf bunun için yapabilirim. Çocuk ne kadar kötü olabilir ki?” Küçümser gibi homurdandı. “Ama ben daha iyi olurum. Bana ihtiyaç var, bunu herhangi bir aptal bile görebilir.”

“Herhangi bir aptal,” diye onayladı Sam. “Ben bile. Ancak... aslında bunu size söylememem gerek ama... eğer bu gece bir adam seçmezsek, Kral Stannis bizi Sör Denys’e mecbur edecek. Üstat Aemon’a böyle söyledi, sizleri başından savdıktan sonra.”

Jon

Demir Emmett; dayanıklılığı, kuvveti ve kılıçtaki ustalığıyla Doğugözcüsü’nün gururu olan ince uzun, genç bir korucuydu. Jon, onunla yaptığı içtimalardan kaskatı, ağrılı bir halde ayrılıyor ve ertesi gün tepeden tırnağa çürükler içinde uyanıyordu, Jon’un istediği de tam olarak buydu. Saten, Beygir ve hatta Grenn gibilere karşı dövüşerek asla daha iyi olamayacaktı.

Çoğu günler elinden gelenin en iyisini yaptığını düşünüyordu ama bugün değil. Geçen gece hemen hemen hiç uyumamıştı ve bir saat boyunca huzursuzca dönüp durduktan sonra çabalamaktan bile vazgeçmişti. Giyinmiş ve Stannis Baratheon’ın teklifiyle cebelleşerek güneş doğana kadar Sur’un tepesinde yürümüştü. Uykusuzluk şimdi etkisini gösteriyordu ve Emmett, Jon’a avlu boyunca merhametsizce saldırıyordu, art arda indirdiği uzun ve kavisli darbelerle onu topuklarının üstünde geri itiyor ve ek olarak, ara sıra ona kalkanıyla vuruyordu. Jon’un kolu darbeler yüzünden uyuşmuştu ve kör kenarlı talim kılıcı her geçen an daha ağır çekiyormuş gibi görünüyordu.

Jon kılıcını indirip dövüşe son vermek üzereydi ki Emmett sahte bir alçak hamle yaptı ve kalkanının üstünden Jon’un şakağını yakalayan vahşi bir ön el vuruşu indirdi. Jon yalpaladı, darbenin kuvveti yüzünden hem miğferi hem de başı çınlıyordu. Göz aralığının ötesindeki dünya yarım kalp atımı zaman boyunca bulanıklaştı.

Ve sonra yıllar gitti. Jon bir kez daha Kışyarı’ndaydı, örgü zırh ve göğüs kalkanı yerine dolgulu bir deri üstlük giyiyordu, kılıcı ahşaptı ve karşısındaki Robb’du, Demir Emmett değil.

Yürümeye başladıklarından itibaren her sabah birlikte talim yapmışlardı; Kar ve Stark, Kışyarı’nın avlularında koşup kılıç sallamışlar, bağırmış ve gülmüşler, etrafta görecek kimse olmadığında ağlamışlardı. Dövüşürken küçük çocuklar değildi onlar, şövalyeler ve kudretli kahramanlardı. “Ben Ejderha Şövalyesi Aemon’ım,” diye seslenirdi Jon, “Pekâlâ, ben de Soytarı Florian’ım,” diye geri bağırırdı Robb. Ya da, “Ben Genç Ejderha’yım,” derdi Robb ve, “Ben Sör Ryam Redwyne’ım,” diye karşılık verirdi Jon.

O sabah ilk olarak Jon seslenmişti. “Ben Kışyarı Lordu’yum!” diye bağırmıştı daha önce yüzlerce kez yaptığı gibi. Fakat bu sefer, Robb cevap vermişti, “Sen Kışyarı Lordu olamazsın, sen piç doğumlusun. Leydi annem senin asla Kışyarı Lordu olamayacağını söylüyor.”

Bunu unuttuğumu sanıyordum. Jon ağzındaki kanın tadını alabiliyordu, yüzüne inen darbenin akıttığı kanın.

En sonunda, Halder ve Beygir onu Demir Emmett’in üstünden almak zorunda kaldı, her biri bir kolundan tutmuştu. Korucu afallamış halde yerde oturdu, kalkanı parçalara ayrılmıştı, miğferinin göz siperi çarpılmıştı ve kılıcı altı metre uzaktaydı. “Jon yeter,” diye bağırıyordu Halder, “devrildi, onu silahsız bıraktın. Yeter!”

Hayır. Yetmez. Asla yetmez. Jon kılıcını bıraktı. “Üzgünüm,” diye mırıldandı. “Emmett, yaralandın mı?”

Demir Emmett hurdaya dönmüş miğferini çıkardı. “Teslim olmakta anlayamadığın bir taraf mı vardı Lord Kar?” Bunlar dostça söylenmişti. Emmett dost canlısı bir adamdı ve kılıçların şarkısını seviyordu. “Savaşçı beni koru,” diye inledi, “Qhorin Yarımel’in nasıl hissettiğini şimdi biliyorum.”

Bu çok fazlaydı. Jon arkadaşlarının elinden kurtuldu ve tek başına silahhaneye gitti. Kulakları hâlâ Emmett’in indirdiği darbe yüzünden çınlıyordu. Jon sıraya oturdu ve başını ellerine gömdü. Neden bu kadar öfkeliyim? diye sordu kendine ama bu aptalca bir soruydu. Kışyarı Lordu. Kışyarı Lordu olabilirim. Babamın vârisi.

Fakat Jon’un gözlerinin önünde canlanan yüz Lord Eddard’ın yüzü değildi; Leydi Catelyn’in yüzüydü. Koyu mavi gözleri ve sert, soğuk ağzıyla bir parça Stannis’e benziyordu kadın. Demir, diye düşündü Jon, ama kırılgan. Leydi, eskiden Kışyarı’nda baktığı gibi bakıyordu Jon’a; onun Robb’u kılıçta, hesapta ya da herhangi bir şeyde geçtiği zaman baktığı gibi. Sen kimsin? diye soruyordu o bakış. Sen buraya ait değilsin. Neden buradasın?

Arkadaşları hâlâ talim avlusundaydı ama Jon onlarla yüzleşecek durumda değildi. Silahhaneyi arka kapıdan terk etti, kalenin iç kalelerini ve kulelerini yeraltından birbirine bağlayan tünellerden oluşan solucan yoluna varmak için dik taş basamakları indi. Hamama kadar kısa bir yol gitti, orada terini yıkamak için soğuk suya daldı ve ardından sıcak suyla dolu taş bir küvete girdi. Suyun ısısı, Jon’un kaslarındaki ağrıyı biraz azalttı ve onun Kışyarı’ndaki çamurlu gölleri düşünmesine sebep oldu, tanrı korusundaki buharlı ve köpüklü suları. Kışyarı, diye düşündü Jon. Theon kaleyi yaktı ve yıktı ama ben onu eski haline döndürebilirim. Babam bunu isterdi şüphesiz, Robb da öyle. Kalenin harabe halinde bırakılmasını asla istemezlerdi.

Robb’un, sen Kışyarı Lordu olamazsın, sen piç doğumlusun, dediğini duydu yine. Ve taş krallar granit dilleriyle homurdanıyordu. Sen buraya ait değilsin. Burası senin yerin değil. Jon gözlerini kapadığında solgun dalları, kırmızı yaprakları ve vakur yüzüyle yürek ağacını gördü. Büvet ağacı Kışyarı’nın kalbiydi, Lord Eddard her zaman bunu söylerdi... ama Jon, kaleyi kurtarabilmek için o kalbi kadim köklerinden sökmek ve kırmızı kadının aç ateş tanrısına yedirmek zorundaydı. Buna hakkım yok, diye düşündü. Kışyarı eski tanrılara ait.

Kubbeli tavandan yankılanan sesler Jon’u Kara Kale’ye geri getirdi. “Bilmiyorum,” diyordu bir adam şüpheyle kalınlaşmış bir sesle. “Belki adamı daha iyi tanısaydım... Lord Stannis onun hakkında iyi şeyler söylemiyor sana o kadarını diyeyim.”

“Lord Stannis ne zaman herhangi biri hakkında iyi bir şey söyledi ki?” Sör Alliser’ın pürüzlü sesini tanımamaya imkân yoktu. “Eğer Stannis’in Lord Kumandan’ımızı seçmesine izin verirsek, adımız haricinde her şeyimizle onun sancak beyleri oluruz. Lord Tywin bunu unutmaz ve sonunda o kazanacak, bunu biliyorsun. Stannis’i halihazırda bir kez yendi, Karasu’da.”

“Lord Tywin, Slynt’i tutuyor,” dedi Bowen Marsh aksi ve gergin bir ses tonuyla. “Sana onun mektubunu gösterebilirim Othell. Slynt için ‘sadık dostumuz ve hizmetkârımız’ diyor.”

Jon Kar aniden ayağa kalktı ve üç adam suyun sesiyle donup kaldı. “Lordlarım,” dedi Jon buzdan bir nezaketle.

“Burada ne yapıyorsun piç?” diye sordu Thorne.

“Yıkanıyorum. Ama komplo planlarınızı mahvetmeme izin vermeyin.” Jon sudan çıktı, kurulandı, giyindi ve adamları yalnız bıraktı.

Dışarıda, nereye gideceğine dair hiç fikri olmadığını fark etti. Bir zamanlar Yaşlı Ayı’yı ölü bir adamdan kurtardığı Lord Kumandan Kulesi’nin yanık kabuğunu geçti; Ygritte’in, yüzünde hüzünlü bir gülümsemeyle can verdiği yeri geçti; Saten ve Sağır Dick Follard’la birlikte, Magnar’ı ve onun Thennler’ini beklediği Kral Kulesi’ni geçti; büyük ahşap merdivenin yere yığılmış yanık enkazını geçti. İç kapı açıktı, Jon tünele girdi, Sur’un içine. Etrafındaki soğuğu ve başının üzerindeki buzun ağırlığını hissetti. Donal Noye ile Kudretli Mag’in dövüştüğü ve birlikte öldükleri yeri geçti, yeni dış kapıdan geçti ve tekrar soğuk, solgun gün ışığına çıktı.

Ancak o zaman durdu, soluklanmak ve düşünmek için. Othell Yarwyck güçlü hükümlerin adamı değildi; konunun ahşap, taş ve harç olduğu zamanlar dışında. Yaşlı Ayı bunu biliyordu. Thorne ve Mallister onu etki altına alacak, Yarwyck, Lord Janos’u destekleyecek ve Lord Janos, Lord Kumandan seçilecek. Peki bu, bana Kışyarı’ndan başka ne seçenek bırakıyor?

Sur’a çarpan rüzgâr Jon’un pelerinini havalandırdı. Jon buzdan gelen soğuğu hissedebiliyordu, bir ateşten gelen ısı misali. Başlığını kafasına geçirdi ve yürümeye devam etti. Akşam olmak üzereydi, güneş batıda alçalıyordu. Yüz metre ileride, hendeklerden, sivri kazıklardan ve yüksek ahşap çitlerden oluşan çember biçimli kamp vardı, Kral Stannis yabanıl esirleri oraya hapsetmişti. Sur’un dibinde ölen özgür insanların, kocaman devlerin ve küçük Boynuzayak adamlarının zafer sahipleri tarafından aynı şekilde yakıldığı üç büyük ateş çukuru Jon’un solundaydı. Ölüm sahası, kavrulmuş otlardan ve sertleşmiş ziftten ibaret bir ıssızlıktı ama Mance’in insanları diğer yerlerde kendilerinden izler bırakmışlardı; bir çadırın parçası olabilecek parçalanmış bir hayvan derisi, bir devin tokmağı, bir köpek arabasının tekerleği, kırık bir mızrak, bir mamut pisliği yığını. Jon, Tekinsiz Orman’ın kıyısında, eskiden çadırların olduğu yerde bir meşe ağacı kökü buldu ve oturdu.

Ygritte bir yabanıl olmamı istedi. Stannis, Kışyarı Lordu olmamı istiyor. Peki ben ne istiyorum? Güneş gökyüzünden aşağı süründü ve Sur’un batıdaki tepelere doğru kıvrıldığı yerde duvarın arkasına gömüldü. Jon, yüksek ve engin buzun, gün batımının kırmızılarını ve pembelerini alışını izledi. Lord Janos tarafından bir dönek olmak suçuyla asılmayı mı, yoksa yeminlerimi unutup Val’le evlenmeyi ve Kışyarı Lordu olmayı mı tercih edeceğim? Böyle düşününce kolay bir seçim gibi görünüyordu... Ygritte hâlâ hayatta olsaydı daha kolay bir seçim olabilirdi gerçi. Val, Jon için bir yabancıydı. Güzel bir kız olduğuna şüphe yoktu ve Mance Rayder’ın kraliçesinin kardeşiydi ama yine de...

Onun aşkını isteseydim onu çalmam gerekirdi, fakat bana çocuklar verebilir. Bir gün kollarımda kendi kanımı taşıyan bir oğul tutabilirim. Bir oğul sahibi olmak Jon Kar’ın düşlemeye cesaret edemediği bir şeydi, hayatını Sur’da geçirmeye karar verdiğinden beri. Adını Robb koyabilirim. Val, ablasının oğlunu yanında tutmak ister ama çocuğu Kışyarı’nda büyütebiliriz, Şebboy’un oğlunu da. Sam yalan söylemek zorunda kalmaz. Şebboy için de bir yer buluruz, Sam yılda birkaç kez gelip onu ziyaret eder. Mance’in ve Craster’ın oğulları kardeş olarak büyür, bir zamanlar benim Robb’la büyüdüğüm gibi.

Jon bunu istiyordu, artık biliyordu. Daha önce hiçbir şeyi istemediği kadar istiyordu. Her zaman istedim, diye düşündü suçluluk duygusuyla. Tanrılar beni affetsin. Jon’un içindeki açlıktı bu, bir ejderhacamı bıçak kadar keskindi. Açlık... Jon hissedebiliyordu. İhtiyaç duyduğu yemekti bu, avdı, korku kokan bir karaca ya da gururlu ve cüretkâr bir geyikti. Jon’un öldürmeye, karnını taze etle ve sıcak kanla doldurmaya ihtiyacı vardı. Ağzı bu düşünceyle sulandı.

Jon neler olduğunu anlamadan önce uzunca bir an geçti. Anladığında ayağa fırladı. “Hayalet?” Ormana doğru döndü ve işte geliyordu, sessiz adımlarla yeşil karanlıktan çıkıyordu, açık ağzından ılık ve beyaz soluklar yükseliyordu. “Hayalet!” diye bağırdı Jon ve ulu kurt koşmaya başladı. Eskisinden zayıftı ama daha büyüktü ve çıkardığı tek ses, ayaklarının altında ezilen ölü yaprakların çıtırtısıydı. Jon’a ulaştığında zıpladı. Gökyüzünde yıldızlar belirirken, kahverengi otların ve uzun gölgelerin arasında güreştiler. Hayalet, Jon’un koluyla uğraşmayı bıraktığında, “Tanrılar, kurt, nerelerdeydin?” dedi Jon. “Ölüp beni bıraktığını sandım, Robb, Ygritte ve diğerleri gibi. Sur’u tırmandığımdan beri seni hissedemedim, rüyalarımda bile.” Ulu kurdun verecek cevabı yoktu ama ıslak bir eğeye benzeyen diliyle Jon’un yüzünü yaladı, gözleri günün son ışığını yakaladı ve iki kırmızı güneş gibi ışıldadı.

Kırmızı gözler, diye fark etti Jon, ama Melisandre’nin gözleri gibi değil. Kırmızı gözler, kırmızı ağız, beyaz kürk. Kan ve kemik, bir yürek ağacı gibi. Bu hayvan eski tanrılara ait. Ve bütün ulu kurtların içinde yalnızca bu kurt beyazdı. Robb ve Jon yaz karlarının arasında altı yavru bulmuşlardı; beş yavru gri, siyah ve kahverengiydi, Starklar için beş yavru. Ve bir beyaz yavru, Kar gibi beyaz.

Jon cevabını almıştı artık.

Kraliçenin adamları Sur’un altında gece ateşlerini tutuşturuyordu. Jon, Melisandre’nin kralla birlikte tünelden çıktığını gördü. Kırmızı kadın, karanlığı uzakta tutacağına inandığı dualara liderlik edecekti. “Gel Hayalet,” dedi Jon, kurda. “Benimle gel. Aç olduğunu biliyorum. Bunu hissediyorum.” Birlikte kapıya doğru koştular, alevden pençelerini gecenin kara karnına uzatan gece ateşinin etrafından dolaştılar.

Kralın adamları Kara Kale’nin avlularında dolaşıyordu. Jon geçerken durdular ve ağızları açık halde ona baktılar. Daha önce hiçbiri ulu kurt görmemiş, diye fark etti Jon, Hayalet, güneyin yeşil ormanlarında dolaşan sıradan kurtlardan iki kat büyüktü. Jon silahhaneye doğru yürürken tesadüfen yukarı baktı ve kule penceresinde duran Val’i gördü. Üzgünüm, diye düşündü. Seni oradan çalacak adam ben değilim.

Talim avlusunda, meşaleler ve uzun mızraklar taşıyan bir düzine kral adamıyla karşılaştı. Adamların çavuşu Hayalet’e baktı ve kaşlarını çattı, birkaç asker mızraklarını indirdiler, sonra çavuş, “Kenara çekilin ve geçmelerine izin verin,” dedi. Jon’a döndü. “Akşam yemeğine geç kaldın.”

“Öyleyse yolumdan çekilin sör,” diye karşılık verdi Jon ve adam çekildi.

Jon, daha basamakların başına bile varmadan gürültüyü duydu; yükselmiş sesler, küfürler, masayı yumruklayan biri. Kimsenin dikkatini çekmeden mahzene girdi. Kara kardeşler sıraları ve masaları doldurmuştu ama oturanlardan çok ayakta duran ve bağıranlar vardı, üstelik kimse yemek yemiyordu. Yemek yoktu. Burada neler oluyor? Lord Janos Slynt dönekler ve ihanetler hakkında bağırıyordu. Demir Emmett, elinde çıplak bir kılıçla bir masanın üstünde duruyordu. Üçparmak Hobb, Gölge Kule’den bir korucuya küfür ediyordu... Doğugözcüsü’nden bir adam sessizlik sağlamak için yumruğunu habire masaya vuruyordu ama bu yaptığı kubbeli tavanda yankılanan gürültüyü arttırmaktan başka bir işe yaramıyordu.

Jon’u ilk gören Pyp’ti. Hayalet’i görünce sırıttı, iki parmağını ağzına soktu ve sadece bir oyuncunun oğlunun çalabileceği gibi bir ıslık çaldı. Tiz ses, gürültünün içinden bir kılıç gibi geçti. Jon masalara doğru yürürken daha çok kardeş onu fark etti ve sessizleşti. Mahzen boyunca bir sükûnet yayıldı, sonunda Jon’un taş zeminde tıkırdayan adımlarından ve şöminedeki kütüklerin yumuşak çıtırtısından başka bir şey duyulmuyordu.

Sör Alliser sessizliği kırdı. “Dönek, bizi varlığıyla onurlandırdı nihayet.”

Lord Janos’un yüzü kırmızıydı ve adam titriyordu. “Canavar,” dedi soluğu kesilerek. “Bakın! Yarımel’in canını alan canavar. Aramızda bir varg dolaşıyor kardeşlerim. BİR VARG! Bu... bu yaratık bizim liderimiz olmaya uygun değil. Bu canavar yaşamaya uygun değil!”

Hayalet dişlerini gösterdi ama Jon elini kurdun başına koydu. “Lordum,” dedi, “bana burada neler olduğunu söyler misiniz?”

Üstat Aemon salonun en arkasından cevap verdi. “Adın Lord Kumandan olarak öne sürüldü Jon.”

Bu o kadar saçmaydı ki Jon gülümsemek zorunda kaldı. Arkadaşlarına bakarak, “Kim tarafından?” dedi. Pyp’in şakalarından biriydi şüphesiz. Fakat Pyp omuzlarını silkti ve Grenn başını iki yana salladı. Ayağa kalkan Efkârlı Edd oldu. “Benim tarafımdan. Evet, bir arkadaşa yapılmayacak kadar korkunç bir şey lakin senin olman, benim olmamdan iyidir.”

Lord Janos tekrar tükürükler saçarak konuşmaya başladı. “Bu, bu tam bir rezalet. Bu oğlanı asmamız gerek. Evet! Onu asalım. Onu bir dönek ve varg olduğu için asalım derim, arkadaşı Mance Rayder’la birlikte. Lord Kumandan mı? Buna izin vermeyeceğim. Buna katlanmayacağım!”

Cotter Turna ayağa kalktı. “Sen katlanmayacaksın? Şu altın pelerinlileri senin kahrolası kıçını yalasınlar diye eğitmiş olabilirsin ama şimdi siyah bir pelerin giyiyorsun.”

“Yeminini etmiş bir adam olduğu sürece her kardeş, herhangi bir ismi, değerlendirilmek üzere öne sürebilir,” dedi Sör Denys Mallister. “Tollett de kendi hakları dâhilinde davranıyor lordum.”

Bir düzine adam aynı anda konuşmaya başladı, her biri ötekinin sesini boğmaya çalışıyordu ve çok geçmeden salon tekrar gürültüyle doldu. Bu sefer Sör Alliser Thorne masanın üstüne çıktı ve sessizlik sağlamak için yumruğunu kaldırdı. “Kardeşlerim!” diye bağırdı, “bu bize hiçbir şey kazandırmaz. Oylama yapalım derim. Kral Kulesi’ni alan şu kral, bir seçim yapmadan evvel bir şey yemememiz ve buradan ayrılmamamız için bütün kapılara adamlar dikti. Peki öyle olsun! Seçeceğiz, tekrar seçeceğiz, gerekirse bütün gece seçeceğiz, ta ki bir lordumuz olana kadar... lakin nişanlarınızı kazana atmadan önce, Baş İnşaatçı’mızın bizlere söyleyecek bir şeyi olduğuna inanıyorum.”

Othell Yarwyck, kaşlarını çatmış bir halde ağır ağır ayağa kalktı. İri inşaatçı uzun çenesini ovdu ve. “Pekâlâ, çekiliyorum,” dedi. “Beni istiyor olsaydınız, seçmek için on şansınız vardı ve seçmediniz. Daha doğrusu yeterli çoğunluğunuz seçmedi. Benim için nişan atan kardeşlerin, şimdi Lord Janos’u seçmesi gerektiğini söyleyecektim...”

Sör Alliser başıyla onayladı. “En iyi seçeneğimiz Lord Slynt...”

“Bitirmemiştim Alliser,” diye şikâyet etti Yarwyck. “Lord Slynt, Kral Toprakları’nda Şehir Muhafızları’nı komuta etti, bunu hepimiz biliyoruz, ayrıca Harrenhal Lordu idi.”

“Harrenhal’u hiç görmedi,” diye bağırdı Cotter Turna.

“Evet, aynen öyle,” dedi Yarwyck. “Her neyse, şimdi burada duruyorum ve Janos Slynt’in iyi bir tercih olacağını neden düşündüğümü hatırlayamıyorum. Böyle bir tercih, Kral Stannis’in ağzına bir yumruk indirmeye benzer ve bu bizim ne işimize yarar anlamıyorum. Kar daha iyi olabilir. Daha uzun zamandır Sur’da, Benjen Stark’ın yeğeni ve Yaşlı Ayı’nın yaveriydi.” Yarwyck omuzlarını silkti. “Beni seçmemeye dikkat edin de kimi isterseniz seçin.” Yerine oturdu.

Jon, Janos Slynt’in kırmızıdan mora döndüğünü gördü ama Sör Alliser Thorne’un benzi atmıştı. Doğugözcüsü adamı yine masayı yumrukluyordu fakat bu sefer kazan için bağırıyordu. Adamın bazı arkadaşları da ona katıldı. Bir ağızdan, “Kazan!” diye kükrediler. “Kazan, kazan, KAZAN!”

İki büyük kulbu olan, ağır kapaklı ve geniş belli kazan, şöminenin yanındaki köşedeydi. Üstat Aemon, Sam’le Clydas’a bir şey söyledi, iki delikanlı köşeye gitti, kulpları tuttu ve kazanı bir masanın üstüne sürükledi. Bazı kardeşler nişan varillerinin başında kuyruğa girmeye başlamıştı, Clydas kazanın kapağını kaldırdı ki az kalsın ayağının üstüne düşürüyordu. Kazanın içinden, boğuk bir çığlık ve kanat sesleriyle birlikte iri bir kuzgun fırladı. Yukarı doğru kanat çırptı, belki kirişleri arıyordu, belki de kaçmak için bir pencere, fakat mahzende kiriş yoktu, pencere de. Kuzgun kapana kısılmıştı. Yüksek sesle gaklayarak salonda bir tur attı, iki, üç. Jon, Samwell Tarly’nin bağırdığını duydu, “Bu kuşu tanıyorum! Bu Lord Mormont’un kuzgunu!”

Kuzgun, Jon’a en yakın olan masaya kondu. “Kar,” diye gakladı. Yaşlı bir kuştu, pis ve dağınıktı. “Kar,” dedi tekrar. “Kar, kar, kar.” Masanın ucuna doğru yürüdü, tekrar kanatlarını açtı ve Jon’un omzuna uçtu.

Lord Janos Slynt bir güm sesiyle yığılır gibi yerine oturdu ama Sör Alliser mahzeni alaycı kahkahalarla doldurdu. “Sör Domuzcuk hepimizin aptal olduğunu sanıyor kardeşlerim,” dedi. “Bu küçük numarayı kuşa o öğretti. Kuşların hepsi kar diyor, kuşluğa çıkın ve kendi kulaklarınızla duyun. Mormont’un kuzgunu daha çok kelime biliyordu.”

Kuzgun kafasını yana eğdi ve Jon’a baktı. “Mısır?” dedi umutla. Ne mısır ne de cevap aldığında gakladı ve mırıldandı, “Kazan? Kazan? Kazan?”

Geri kalanı mızrak uçlarıydı, bir mızrak ucu sağanağı, bir mızrak ucu seli. Son birkaç taşı, deniz kabuğunu ve bakır meteliği boğmaya yetecek kadar mızrak ucu.

Sayım bittiğinde, Jon kendini kardeşlerle sarılmış halde buldu. Kimi sırtına vuruyor ve kimi o gerçek bir lordmuş gibi önünde diz çöküyordu. Saten, Öküz Owen, Halder, Kurbağa, Eksik Çizme, Dev, Mully, Kral Ormanı’ndan Ulmer, Tatlı Donnel Tepe ve elli kardeş daha Jon’un etrafında toplanmıştı. “Tanrılar merhamet edin, Lord Kumandan’ımız hâlâ kundak bezine sarılı,” dedi Demir Emmett. “Umarım bu, bir dahaki talimimizde sizi iyice benzetemeyeceğim anlamına gelmiyordur lordum.” Üçparmak Hobb, Jon’un hâlâ kardeşlerle mi yemek yiyeceğini, yoksa yemeğinin çalışma odasına mı istediğini sordu. Hatta Bowen Marsh geldi ve Lord Kar’ın arzusu o doğrultuda olursa, görevine Baş Kâhya olarak devam etmekten mutluluk duyacağını söyledi.

“Lord Kar,” dedi Cotter Turna, “bu işi yüzüne gözüne bulaştırırsan ciğerini sökerim ve soğanla birlikte çiğ çiğ yerim.”

Sör Denys Mallister daha nazikti. “Genç Samwell’in benden istediği şey zordu,” diye itiraf etti yaşlı şövalye. “Lord Qorgyle seçildiğinde, ‘Sorun değil, o senden daha uzun zamandır Sur’da, senin vaktin gelecek,’ dedim kendime. Lord Mormont seçildiğinde, ‘O güçlü ve ateşli bir adam lakin yaşlı, senin vaktin hâlâ gelebilir,’ diye düşündüm. Ama siz yarı çocuksunuz Lord Kar ve ben vaktimin asla gelmeyeceğini bilerek Gölge Kule’ye dönmek zorundayım.” Yorgun bir ifadeyle gülümsedi. “Beni pişman halde ölmek zorunda bırakmayın. Amcanız büyük bir adamdı. Lord babanız ve büyükbabanız da öyle. Sizden daha azını beklemiyorum.”

“Evet,” dedi Cotter Turna. “Kralın adamlarına meselenin çözüldüğünü ve lanet yemeğimizi istediğimizi söyleyerek işe başlayabilirsin.”

“Yemek,” diye bağırdı kuzgun. “Yemek, yemek.”

Kardeşler kralın adamlarına seçimden bahsettiğinde, adamlar kapının önünden çekildi ve Üçparmak Hobb’la altı yardımcısı yemekleri getirmek için mutfağa gitti. Jon yemek için beklemedi. Omzunda kuzgun, arkasında Hayalet’le birlikte, rüya mı gördüğünü düşünerek kalenin bir ucundan diğer ucuna yürüdü. Pyp, Grenn ve Sam gevezelik ederek onun peşinden geliyordu ama Grenn, “Sam yaptı,” diye fısıldayana kadar Jon çocukların tek kelimesini duymamıştı. “Sam yaptı!” dedi Pyp. Pyp yanında bir şarap matarası getirmişti, koca bir yudum şarap içti ve şakımaya başladı. “Sam, Sam, büyücü Sam, muhteşem Sam, harika Sam, Sam yaptı. Peki kuzgunu ne ara kazanın içine sakladın? Onun Jon’a gideceğini nasıl bildin? Eğer kuş Janos Slynt’in şişko kafasına konsaydı her şey mahvolurdu.”

“Kuşla hiç ilgim yok,” diye ısrar etti Sam. “Kazanın içinden çıktığında az kalsın altımı ıslatıyordum.”

Jon güldü, nasıl gülündüğünü hâlâ hatırlıyor olmasına şaşırarak. “Hepiniz çılgın aptallarsınız, bunu biliyor musunuz?”

“Biz mi?” dedi Pyp. “Bize mi aptal diyorsun? Gece Nöbetçileri’nin dokuz yüz doksan sekizinci Lord Kumandan’ı olarak seçilen biz değiliz. Biraz şarap içsen iyi olur Lord Jon. Bence çok şarap isteyeceksin.”

Jon Kar matarayı arkadaşının elinden aldı ve bir yudum şarap içti. Ama yalnızca bir yudum. Sur onundu, gece karanlıktı ve Jon bir kralla yüzleşmek zorundaydı.

Sansa

Aniden uyandı, her bir siniri karıncalanıyordu. Bir an için nerede olduğunu hatırlamadı. Rüyasında küçük bir kız olduğunu görmüştü, bir yatak odasını hâlâ kardeşi Arya ile paylaşıyordu. Ama uykusunda hareket ettiğini duyduğu kişi hizmetçisiydi, kardeşi değil, burası da Kışyarı değil Kartal Yuvası’ydı. Ve ben Alayne Taş’ım, piç bir kız. Sansa battaniyelerin altında sıcaktı ama oda soğuk ve karanlıktı. Henüz şafak sökmemişti. Sansa bazen rüyasında Sör Ilyn’i görüyor ve kalp çarpmasıyla uyanıyordu ama az önceki rüya öyle değildi. Ev. Rüyamda evimi gördüm.

Kartal Yuvası ev değildi. Büyüklüğü ancak Maegor Hisarı kadardı ve dimdik beyaz duvarlarının dışında sadece dağ vardı, bir de Gök, Kar ve Taş’tan geçerek vadi zemininden Ay Kapıları’na giden tehlikeli ve uzun iniş. Gidecek hiçbir yer yoktu ve yapacak çok az şey vardı. Yaşlı hizmetkârlar, Sansa’nın babası ile Robert Baratheon’ın, Jon Arryn’in vesayetinde olduğu zamanlarda koridorların kahkahalarla çınladığını söylüyordu ama o günler yıllar öncesinde kalmıştı. Leydi Lysa küçük bir hane tutuyordu ve konukların Ay Kapıları’nı geçip yukarı çıkmasına nadiren müsaade ediyordu. Sansa’nın, yaşlı hizmetçisinden başka tek arkadaşı, üç yaşındaymış gibi davranan sekiz yaşındaki Lord Robert’tı.

Ve Marillion. Marillion hep var. Genç şarkıcı, akşam yemeklerinde onlar için müzik yaparken, çoğu zaman doğrudan Sansa’ya şarkı söylüyormuş gibi görünüyordu. Leydi Lysa bundan hiç memnun değildi; Marillion’a aşırı düşkündü, iki hizmetçiyi ve hatta bir yaver çömezini şarkıcı hakkında yalan söyledikleri için kovmuştu.

Lysa da Sansa kadar yalnızdı. Leydinin yeni kocası, dağın dibinde, dağın tepesinde geçirdiğinden fazla vakit geçiriyordu. Şimdi yoktu, son dört gündür yoktu, Corbrayler’le görüşüyordu. Sansa, kulak misafiri olduğu yarım yamalak konuşmalardan, Jon Arryn’in sancak beylerinin Lysa’nın evliliğinden rahatsız olduğunu ve Petyr’a, Vadi’nin Lord Savunucusu olarak kerhen salahiyet verdiğini biliyordu. Royce Hanedanı’nın ana dalı, Robb’un savaşına yardımcı olmayan Leydi Lysa’ya açıkça baş kaldırmaya yakındı, üstelik Waynwoodlar, Redfortlar, Belmorelar ve Templetonlar onları her şekilde destekliyordu. Dağ kabileleri de rahatsızlık veriyordu ve Lord Hunter o kadar beklenmedik bir şekilde ölmüştü ki adamın iki küçük oğlu, ağabeylerini, babalarını öldürmekle itham ediyordu. Arryn Vadisi savaşın en kötü kısmından esirgenmiş olabilirdi fakat Leydi Lysa’nın olduğunu iddia ettiği cennetvari yer hiç değildi.

Tekrar uyuyamayacağım, diye fark etti Sansa. Kafam çok karışık. Yastığını gönülsüzce kenara itti, battaniyeleri attı, pencereye gitti ve panjurları açtı.

Kartal Yuvası’nın üstüne kar yağıyordu.

Dışarıda, kar taneleri hatıralar kadar sessiz ve yumuşak bir şekilde aşağı süzülüyordu. Beni uyandıran şey bu muydu? Kar yağışı, aşağıdaki bahçede şimdiden kalın bir tabaka oluşturmuştu, çimenleri örtmüş, fundaları ve heykelleri beyaza boyamış ve ağaçların dallarını aşağı çekmişti. Manzara, Sansa’yı çok uzun zaman önceki soğuk gecelere geri götürdü, çocukluğunun uzun yazındaki gecelere.

En son Kışyarı’ndan ayrıldığı gün kar görmüştü. Bundan daha hafif bir yağıştı, diye hatırladı. Robb bana sarılırken saçlarında kar taneleri eriyordu ve Arya’nın yapmaya çalıştığı kartopu, ellerinde dağılıp duruyordu. O sabah ne kadar mutlu olduğunu hatırlamak Sansa’nın canını yaktı. Hullen onun ata binmesine yardım etmişti ve Sansa, etrafında kar taneleri uçuşurken, o muazzam ve engin dünyayı görmek için kaleden ayrılmıştı. Şarkımın o gün başladığını düşünüyordum ama o şarkı neredeyse bitmişti.

Giyinirken panjurları açık bıraktı. Bahçe, Kartal Yuvası’nın kuleleriyle çevreleniyor ve dağ rüzgârlarının en beterinden korunuyor olmasına rağmen soğuk olacaktı, Sansa bunu biliyordu. İpek iç çamaşırları, pamuklu bir içlik ve mavi kuzu yününden sıcak ve yumuşak bir elbise giydi. Bacakları için iki kat çorap, dizlerine kadar çıkan bağcıklı çizmeler, ellerine kalın deri eldivenler ve son olarak beyaz tilki kürkünden yapılmış başlıklı bir pelerin.

Pencereden içeri kar girmeye başladığında Sansa’nın hizmetçisi battaniyesine daha sıkı sarındı. Sansa kapıyı yavaşça açtı ve sarmal merdivenden aşağı indi. Bahçe kapısını açtığında gördüğü manzara o kadar güzeldi ki Sansa nefesini tuttu, böylesine kusursuz bir güzelliği huzursuz etmek istemiyordu. Kar, uhrevi bir sessizlikle aşağı düşüyor, kalın ve bozulmamış şekilde yerde birikiyordu. Bütün renkler dünyanın dışına kaçmıştı. Beyazların, siyahların ve grilerin yeriydi burası. Beyaz kuleler, beyaz kar ve beyaz heykeller, siyah gölgeler ve siyah ağaçlar, yukarıda koyu gri gökyüzü. Saf bir dünya, diye düşündü Sansa. Ben buraya ait değilim.

Yine de dışarı çıktı. Çizmeleri karın pürüzsüz yüzeyinde bilek derinliğinde çukurlar açtı ama hiç ses çıkmadı. Sansa, donmuş fundaların ve koyu renkli ince ağaçların önünden ağır ağır geçti ve hâlâ rüyada mı olduğunu merak etti. Gökyüzünden düşen taneler bir âşığın öpücükleri gibi hafifçe yüzüne dokunuyor ve yanaklarında eriyordu. Bahçenin ortasında, kırık ve yarısı toprağa gömülmüş halde yatan ağlayan kadın heykelinin yanında, Sansa başını gökyüzüne kaldırdı ve gözlerini kapadı. Karı kirpiklerinde hissediyor, dudaklarında tadını alıyordu. Bu Kışyarı’nın tadıydı. Masumiyetin tadıydı. Düşlerin tadıydı.

Sansa, gözlerini tekrar açtığında dizlerinin üstündeydi. Düştüğünü hatırlamıyordu. Gökyüzü, grinin daha açık bir tonuna bürünmüş gibi görünüyordu. Şafak, diye düşündü. Başka bir gün. Yeni bir gün. Sansa’nın açlık duyduğu eski günlerdi. Uğruna dua ettiği. Ama kime dua edebilirdi? Sansa, bahçenin bir zamanlar tanrı korusu olmak için kurulduğunu biliyordu, fakat toprak, bir büvet ağacının kök salamayacağı kadar ince ve taşlıydı. Tanrısız bir tanrı korusu, benim kadar boş.

Yerden bir avuç kar aldı ve parmaklarının arasında sıktı. Ağır ve ıslak kar kolayca sıkıştı. Sansa kartopları yapmaya başladı, onları yuvarlak, beyaz ve kusursuz olana kadar şekillendirip pürüzsüzleştirdi. Kışyarı’ndaki bir yaz karını hatırladı; o sabah, kaleden çıktığı sırada Arya ve Bran tarafından tuzağa düşürülmüştü. İki kardeşinin elinde de birer düzine kartopu vardı ve Sansa’da hiç yoktu. Bran kapalı köprünün çatısına tünemişti, ulaşılmaz bir yerdeydi ama o, Arya’yı, her ikisi de nefessiz kalana kadar ahırların ve mutfağın çevresinde kovalamıştı. Hatta onu yakalayabilirdi ama buzda kayıp düşmüştü. Arya, ablasına bir şey olup olmadığını anlamak için geri dönmüştü. Bir şeyi olmadığını söyleyince, başka bir kartopuyla onun yüzüne vurmuştu ama Sansa kardeşini bacağından yakalayıp yere devirmişti, Jory gelip ikisini ayırdığında, Sansa kardeşinin saçlarını karla ovuyordu, ikisi de kahkahalar atıyordu.

Kartoplarıyla ne yapacağım? Sansa küçük ve zavallı cephanesine baktı. Bunları atabileceğim kimse yok. Yapmakta olduğu kar topunun, ellerinden yere düşmesine izin verdi. Bir kardan şövalye yapabilirim, diye düşündü. Ve hatta...

İki kartopunu birleştirdi, üçüncüyü ekledi, topların etrafına daha çok kar yapıştırdı ve hepsini birden bir silindir haline getirdi. Şekil tamamlandığında, silindiri dik hale getirdi ve serçe parmağının ucunu kullanarak üstünde pencere niyetine küçük çukurlar açtı. Tepedeki mazgallı siperler daha fazla itina gerektirdi ama tamamlandıklarında Sansa bir kuleye sahipti. Şimdi duvarlara ihtiyacım var, diye düşündü, sonra da bir iç kaleye. İşe koyuldu.

Kar düştü ve kale yükseldi. Bilek yüksekliğinde iki duvar, iç duvar dış duvardan daha uzun, kuleler ve taretler, iç kaleler ve basamaklar, yuvarlak bir mutfak, kare bir silahhane, batı duvarı boyunca dizilmiş ahırlar. Sansa en başta sadece bir kale yapıyordu fakat çok geçmeden yaptığı kalenin Kışyarı olduğunu anladı. Karın altında ince dallar buldu, dalların uçlarını kırarak tanrı korusu için ağaçlar yaptı. Hayvan mezarlığındaki mezar taşları için ağaç kabuğu parçaları kullandı. Çok geçmeden eldivenleri ve çizmeleri beyaz ve kıtır kıtırdı, elleri karıncalanıyordu, ayakları sırılsıklam ve soğuktu ama Sansa umursamadı. Önemli olan tek şey kaleydi. Bazı detayları hatırlamak zordu ama Sansa çoğunu kolayca anımsadı, sanki daha dün oradaydı. Dış cephesine dolanan dik ve taş merdiveniyle Kütüphane Kulesi, kapı kulübesi, iki muazzam istihkâm duvarı ve onların arasındaki kemerli kapı, duvarın tepesi boyunca dizilmiş mazgallı siperler...

Ve Sansa bunları yaparken kar yağmaya devam etti, onun binaları yükselttiği hızla binaların etrafında birikti. Sesi duyduğunda Büyük Salon’un eğimli çatısını yapıyordu, yukarı baktı ve hizmetçisinin pencereden seslendiğini gördü. Leydisi iyi miydi? Kahvaltı etmek istiyor muydu? Sansa başını iki yana salladı ve karı şekillendirmeye devam etti, Büyük Salon’un çatısının bir ucuna, içeride olması gereken şöminenin üstüne denk gelen yere baca ekledi.

Şafak, bir hırsız gibi Sansa’nın bahçesine girdi. Gökyüzünün grisi biraz daha hafifledi, ağaçlar ve fundalar kardan pelerinlerinin altında koyu yeşile döndü. Birkaç hizmetkâr dışarı çıktı ve bir süre Sansa’yı izledi, çok geçmeden ısınmak için içeri girdiler. Sansa, yakası tilki kürküyle süslenmiş mavi kadife bir kaftan giyen Leydi Lysa’nın, odasının balkonundan ona baktığını gördü ama kafasını tekrar kaldırdığında kadın gitmişti. Üstat Colemon kuşlukta belirdi ve bir süre dikkatle Sansa’yı seyretti; cılız, titrek ama meraklı.

Sansa’nın köprüleri yıkılıp duruyordu. Silahhane ile ana kalenin arasında üstü kapalı bir köprü vardı, çan kulesinin dördüncü katından kuşluğun ikinci katına giden bir köprü daha, fakat ne kadar itinayla şekil verirse versin köprüler dağılıyordu. Köprülerden biri üçüncü kez yıkıldığında, yüksek sesle lanet okudu ve çaresiz bir düş kırıklığıyla yere oturdu.

“Karı bir çubuğun etrafına yapıştır Sansa.”

Sansa adamın ne kadar zamandır onu izlediğini ya da Vadi’den ne zaman döndüğünü bilmiyordu. “Bir çubuk?” diye sordu.

“Böylece ayakta duracak mukavemete sahip olur bence,” dedi Petyr. “Kalenize gelebilir miyim leydim?”

Sansa temkinliydi. “Kırmayın. Nazik...”

“...mi olayım?” Petyr gülümsedi. “Kışyarı benden çok daha kötü düşmanlara karşı koydu. Bu Kışyarı, değil mi?”

“Evet,” diye kabul etti Sansa.

Petyr kalenin dışında duvarlar boyunca yürüdü. “Eskiden hayalini kurardım. Cat’in Eddard Stark’la kuzeye gidişinden sonraki yıllarda. Hayalimdeki Kışyarı her zaman karanlık ve soğuk bir yerdi.”

“Hayır. Daima ılıktı, kar yağdığında bile. Sıcak pınarlardan çıkan su, borularla duvarların içine girer ve ısıtırdı. Cam bahçelerin içi yazın en sıcak günü gibi olurdu hep.” Sansa ayağa kalktı, büyük beyaz kaleye yukarıdan baktı. “Bahçelerin üstüne camdan bir çatı yapmanın yolunu bulamıyorum.”

Serçeparmak çenesini ovuşturdu, Lysa tıraş etmesini istemeden önce sakalının olduğu yeri. “Camlar çerçevelerin içindeydi, doğru mu? Senin çözümün ince dallar. Onları soy, çapraz şekilde üst üste bindir ve soyduğun kabukları, dalları çerçeve şeklinde bağlamak için kullan. Sana göstereceğim.” İnce dallar toplayarak, dalların üstündeki karı silkeleyerek bahçede gezindi. Yeterince dal topladığında, tek ve uzun bir adımla kalenin her iki duvarının üzerinden geçti ve avlunun ortasında yere çömeldi. Sansa onun ne yaptığı seyretmek için yaklaştı. Petyr’ın elleri marifetli ve emindi, çok geçmeden, birbiriyle çapraz kesişen ince dallardan oluşan ve Kışyarı’nın cam bahçelerinin çatısını oluşturan kafese çok benzeyen bir kafes elde etti. Kafesi Sansa’ya uzatırken, “Camı hayal etmemiz gerekecek elbette,” dedi.

“Bu tamamen doğru,” dedi Sansa.

Petyr, Sansa’nın yüzüne dokundu. “Bu da öyle.”

Sansa anlamadı. “Bu ne?”

“Gülümsemen leydim. Bir tane daha yapayım mı?”

“Eğer isterseniz.”

“Hiçbir şey beni daha fazla mutlu edemez.”

Sansa cam bahçelerin duvarlarını yükseltirken Petyr onların üstünü örtecek çatıları yaptı, cam bahçeler bittiğinde kızın duvarları genişletmesine ve muhafız salonunu inşa etmesine yardımcı oldu. Sansa köprülerin yapımında dal kullandığında, köprüler tıpkı Petyr’ın söylediği gibi ayakta kaldı. Eski bir yuvarlak kule olan İlk Kule’yi yapmak yeterince kolaydı ama sıra kulenin tepesine gargoyleleri koymaya geldiğinde Sansa yine çaresiz kaldı. Cevap yine Serçeparmak’taydı. “Kalenin üstüne kar yağıyor leydim,” diye hatırlattı. “Gargoyleler karla kaplandıklarında nasıl görünürler?”

Sansa gözlerini kapadı ve yaratık heykellerini kafasında canlandırdı. “Beyaz yumrular gibi.”

“Öyleyse tamam. Gargoyleler zor ama beyaz yumrular kolay olmalı.” Kolaydı.

Yıkık Kule daha da kolaydı. Birlikte uzun bir kule yaptılar, kuleyi dik hale getirdiklerinde, Sansa parmaklarını binanın tepesine soktu, bir avuç dolusu kar aldı ve Petyr’ın yüzüne attı. “Bu hiç de nazik bir hareket değildi leydim.”

“Beni eve götüreceğinize dair yemin etmişken buraya getirmeniz gibi.”

Sansa, Petyr’la bu kadar açık konuşacak cesareti nereden bulduğunu merak etti. Kışyarı’ndan, diye düşündü. Kışyarı’nın duvarlarının içinde daha güçlüyüm.

Petyr’ın yüzü ciddileşti. “Evet, o konuda seni yanılttım... ve bir konuda daha.”

Sansa’nın boğazı düğümlendi. “Hangi konu?”

“Beni hiçbir şeyin bu kaleyi yapmana yardımcı olmaktan fazla mutlu edemeyeceğini söyledim,” dedi Petyr. “Korkarım bu da yalandı. Başka bir şey beni çok daha çok mutlu eder.” Sansa’ya yaklaştı. “Bu.”

Sansa geri gitmeye çalıştı ama Petyr onu kollarının arasına çekti ve aniden öptü. Kız güçsüz bir şekilde kıvranarak kurtulmaya çalıştı ama bu çabası, kendini adama daha sıkı bastırmaktan başka bir işe yaramadı. Adamın ağzı Sansa’nın ağzındaydı, onun kelimelerini yutuyordu, nane tadındaydı. Sansa bir an için öpüşe teslim oldu... sonra yüzünü çevirdi ve geri çekildi. “Ne yapıyorsunuz?”

Petyr pelerinini düzeltti. “Bir kar perisini öpüyorum.”

“Öpmeniz gereken kişi o.” Sansa, başını kaldırıp Lysa’nın balkonuna baktı. “Leydi karınız.”

“Öpüyorum,” dedi Petyr. “Lysa’nın şikâyet etmek için bir sebebi yok.” Gülümsedi. “Şu anda kendini görebilmeni isterdim leydim. Çok güzelsin. Küçük bir ayı yavrusu gibi karla kaplısın ama yüzün kıpkırmızı ve zor nefes alıyorsun. Ne kadar zamandır buradasın? Çok üşümüş olmalısın. Seni ısıtmama izin ver Sansa. Eldivenlerini çıkar ve ellerini bana ver.”

“Hayır.” Marillion’ın, düğünde çok sarhoş olduğu gece konuştuğu gibi konuşmuştu Petyr. Fakat bu defa Lothor Brune, Sansa’yı kurtarmak için ortaya çıkmayacaktı; Sör Lothor, Petyr’ın adamıydı. “Beni öpmemeliydiniz. Ben sizin kızınız olabilirdim...”

“Olabilirdin,” diye kabul etti Petyr hüzünlü bir gülümsemeyle. “Ama değilsin. Sen Eddard Stark’ın ve Cat’in kızısın. Lakin annenin senin yaşında olduğundan çok daha güzelsin bence.”

“Petyr lütfen.” Sansa’nın sesi çok zayıf çıkmıştı. “Lütfen...”

“Bir kale!”

Ses yüksek, ince ve çocuksuydu. Serçeparmak döndü. “Lord Robert.” Kısa ve alaycı bir reverans yaptı. “Eldivenleriniz olmadan dışarıya, kara çıkmanız doğru mu?”

“Kaleyi siz mi yaptınız Lord Serçeparmak?”

“Büyük bölümünü Alayne yaptı lordum.”

“Sonunda Kışyarı oldu,” dedi Sansa.

“Kışyarı?” Robert, sekiz yaş için ufak, sopa gibi bir çocuktu, lekeli bir cildi ve sürekli sulanan gözleri vardı. Gittiği her yere götürdüğü eski püskü bez bebeği kolunun altına sıkıştırmıştı.

“Kışyarı, Stark Hanedanı’nın makamıdır,” dedi Sansa müstakbel kocasına. “Kuzeyin büyük kalesi.”

“O kadar büyük değil.” Çocuk, kapı kulübesinin önünde diz çöktü. “Bak, bir dev kaleyi yıkmak için geliyor.” Bez bebeği, ayaklarının üstünde karın içine koydu ve sarsak adımlarla yürüttü. “Güm, güm, ben bir devim, ben bir devim,” dedi. “Ho ho ho, kapılarınızı açın yoksa onları yerle bir ederim.” Bebeğin bacaklarını savurarak kapı kulübesinin kulelerinden birinin tepesini yıktı, sonra da diğerini.

Sansa bu kadarına katlanamazdı. “Robert, kes şunu.” Çocuk, durmak yerine bebeği tekrar savurdu ve duvarın otuz santimlik kısmı havaya uçtu. Sansa çocuğun elini kapmak için uzandı ama bunun yerine bebeği yakaladı. İnce kumaşın dikişleri sökülürken yüksek bir yırtılma sesi duyuldu. Birdenbire, bebeğin başı Sansa’nın elindeydi, bacakları ve gövdesi Robert’ta kalmıştı. Oyuncağın içini dolduran paçavralar ve talaşlar karın üstüne dökülüyordu.

Lord Robert’ın ağzı seğirdi. “Onu öldürdüüüüüüüüün,” diye feryat etti çocuk. Sonra titremeye başladı. Önce hafif bir şekilde titriyordu fakat birkaç kalp atımı zaman içinde kalenin üstüne yığıldı, kolları ve bacakları şiddetle etrafı dövüyordu. Beyaz kuleler ve karlı köprüler parçalanıp dört bir yana dağıldı. Sansa dehşet içinde ayakta duruyordu ama Petyr Baelish, Robert’ın bileklerini yakaladı ve üstat için bağırdı.

Muhafızlar ve hizmetçi kızlar saniyeler içinde gelip, Petyr’ın çocuğu tutmasına yardım ettiler, kısa bir süre sonra Üstat Colemon da geldi. Robert Arryn’in titreme hastalığı Kartal Yuvası’nın insanları için yeni bir şey değildi ve Leydi Lysa onları, çocuğun ilk çığlığında koşarak gelmeleri için eğitmişti. Üstat, küçük lordun başını tuttu ve sakinleştirici sözler mırıldanarak çocuğa yarım kadeh rüya şarabı içirdi. Krizin şiddeti ağır ağır azaldı, sonunda ellerin hafif titremesinden başka bir şey kalmadı. “Onu daireme götürün,” dedi Colemon muhafızlara. “Sülüklenmek onu sakinleştirir.”

“Benim hatamdı.” Sansa insanlara bebeğin başını gösterdi. “Bebeğini ikiye ayırdım. Amacım bu değildi ama...”

“Lordumuz kaleyi yıkıyordu,” dedi Petyr.

“Bir dev,” diye fısıldadı çocuk ağlayarak. “Ben değildim, kaleyi yıkan devdi. Devimi öldürdü! Ondan nefret ediyorum! O bir piç ve ben ondan nefret ediyorum! Sülüklenmek istemiyorum!”

“Lordum, kanınızın inceltilmesi gerek,” dedi Üstat Colemon. “Sizi kötü kan öfkeli yapılıyor, öfke de titremelere sebep oluyor. Şimdi gelin.”

Muhafızlar çocuğu götürdü. Kar durmuştu ve hava eskisinden daha soğuktu. Kışyarı’nın enkazına bakarken, lord kocam, diye düşündü Sansa. Lord Robert’ın kendi düğünü boyunca titreyip titremeyeceğini merak etti. Joffrey bedenen sağlamdı en azından. Sansa çılgın bir öfkeye tutuldu. Yerden aldığı kırık dalın ucuna bez bebeğin kopmuş kafasını geçirdi ve dalı, kardan kalenin kırık kapı kulübesinin tepesine soktu. Hizmetkârlar korkmuş görünüyordu ama Serçeparmak, Sansa’nın yaptığı şeyi görünce güldü. “Eğer hikâyeler gerçekse, kafası Kışyarı’nın duvarlarına koyulmuş halde son bulan ilk dev bu değil.”

“Onlar sadece hikâye,” dedi Sansa ve Petyr’ı orada bırakıp uzaklaştı.

Yatak odasına geri döndü, pelerinini ve ıslak çizmelerini çıkarıp ateşin yanına oturdu. Lord Robert’ın kriziyle ilgili hesap vermek zorunda bırakılacağından emindi. Belki Leydi Lysa beni buradan gönderir. Lysa, kendisini hoşnutsuz edenleri sürgün etmekte tezdi ve onu oğluna hor davranan insanlardan daha fazla hoşnutsuz eden bir şey yoktu.

Sansa sürgünü memnuniyetle karşılardı. Ay Kapıları, Kartal Yuvası’ndan çok daha büyük ve daha canlıydı. Lord Nestor Royce aksi ve sert bir adam gibi görünüyordu ama lordun kalesini onun adına kızı Myranda yönetiyordu ve herkes Myranda’nın ne kadar şen birisi olduğundan bahsediyordu. Sansa’nın sözde piçliği bile Myranda için sorun olmayabilirdi. Kral Robert’ın gayrimeşru kızlarından biri Lord Nestor’ın hizmetindeydi ve piç kız ile Leydi Myranda’nın kardeş kadar yakın sıkı dostlar olduğu söyleniyordu.

Teyzeme Robert’la evlenmek istemediğimi söyleyeceğim. Bir kadın evlilik yemini vermeyi reddederse, bizzat Yüce Rahip bile onu evli ilan edemezdi. Teyzesi ne derse desin Sansa dilenci değildi. On üç yaşındaydı, çiçek açmış ve evlenmiş bir kadındı, Kışyarı vârisiydi. Sansa zaman zaman küçük kuzeni için üzülüyordu ama kendini onun karısı olmak isterken hayal edemiyordu. Tekrar Tyrion’la evlenmeyi tercih ederim. Leydi Lysa bunu bilseydi, Sansa’yı kesinlikle gönderirdi... Robert’ın bükük dudaklarından, titremelerinden ve sulu gözlerinden uzağa, Marillion’ın ısrarcı bakışlarından uzağa, Petyr’ın öpücüklerinden uzağa. Ona söyleyeceğim. Söyleyeceğim!

Leydi Lysa, akşamüstüne doğru Sansa’yı huzuruna çağırttı. Kız bütün günü cesaretini toplamakla geçirmişti fakat Marillion kapıda belirdiğinde bütün kuşkuları geri döndü. “Leydi Lysa, Yüksek Salon’a teşrif etmeni istiyor.” Şarkıcı konuşurken gözleriyle Sansa’yı soyuyordu ama o buna alışıktı.

Marillion alımlıydı, bu inkâr edilemezdi; çocuksu ve inceydi, teni pürüzsüzdü, saçları saman sarısıydı, gülümsemesi cazibeliydi. Fakat Vadi’de, Leydi Lysa ve Lord Robert dışında herkesi kendinden nefret ettirmişti. Hizmetçilerin konuşmalarına göre, Marillion’ın sırnaşıklığından muzdarip olan ilk kız Sansa değildi ve diğer kızları koruyacak bir Lothor Brune da yoktu. Fakat Leydi Lysa şarkıcı hakkında şikâyet duymayı reddediyordu. Marillion, Kartal Yuvası’na geldiğinden beri leydinin gözdesiydi. Her gece Lord Robert’ı şarkılar söyleyerek uyutuyordu ve Leydi Lysa’nın taliplerinin burunlarını, adamların kusurlarıyla dalga geçen dörtlüklerle sürtmüştü. Leydi, şarkıcıyı altına ve hediyeye boğmuştu; pahalı kıyafetler, altın bir kol bandı, ay taşı kakmalı bir kemer, iyi bir at. Merhum kocasının en gözde şahinini bile şarkıcıya vermişti. Bütün bunlar, Marillion’ın, leydinin huzurunda şaşmaz bir şekilde nazik ve bunun dışında şaşmaz bir şekilde küstah olmasına yaramıştı.

“Teşekkür ederim,” dedi Sansa sertçe. “Yolu biliyorum.”

Marillion gitmedi. “Leydim seni ona götürmemi söyledi.”

Götürmek? Sansa bundan hoşlanmamıştı. “Şimdi de muhafız mı oldun?” Serçeparmak muhafızların kumandanını görevden almış ve onun yerine Sör Lothor Brune’u getirmişti.

“Muhafıza ihtiyacın var mı?” dedi Marillion hafifçe. “Yeni bir şarkı bestelediğimi bilmen gerek. O kadar tatlı ve hüzünlü bir şarkı ki senin buz tutmuş kalbini bile eritebilir. Adını ‘Yol Kenan Gülü’ koymayı düşünüyorum. Çok güzel olan ve ona bakan her erkeği büyüleyen gayrimeşru bir kız hakkında.”

Ben bir Kışyarı Stark’ıyım, demek istedi Sansa. Bunun yerine başını salladı, şarkıcının onu kale merdivenlerinden indirmesine ve bir köprüden geçirmesine izin verdi. Yüksek Salon, Sansa’nın Kartal Yuvası’nda bulunduğu süre boyunca sürekli kapalıydı. Sansa, teyzesinin salonu neden açtığını merak etti. Leydi Lysa normalde çalışma odasının rahatlığını ya da Lord Arryn’in şelale manzaralı kabul salonunun samimi sıcaklığını tercih ederdi.

Yüksek Salon’un oymalı ahşap kapısının iki yanında, gökyüzü mavisi pelerinler giyen mızraklı iki muhafız vardı. “Alayne, Leydi Lysa’yla olduğu sürece içeri kimse girmeyecek,” dedi Marillion adamlara.

“Tamam.” Muhafızlar, Sansa ve Marillion’ın geçmesine izin verdiler ve sonra mızraklarını çapraz hale getirdiler. Marillion kapıları kapadı ve muhafızların taşıdıklarından daha uzun ve daha kalın üçüncü bir mızrakla sürgüledi.

Sansa huzursuzlukla ürperdi. “Bunu neden yaptın?”

“Leydim seni bekliyor.”

Sansa tereddütle etrafa baktı. Leydi Lysa yüksek platformda, büvet ağacından oyulmuş uzun sırtlı bir sandalyede oturuyordu, yalnızdı. Kadının sağ tarafında ikinci bir sandalye vardı, leydinin sandalyesinden daha uzundu, oturma yerine mavi minderler yığılmıştı fakat Lord Robert minderlerin üstünde değildi. Sansa çocuğun iyileşmiş olmasını umdu ama Marillion ona bu bilgiyi vermezdi.

Sansa, mızraklar kadar ince sütun sıralarının arasındaki mavi ipek halının üstünde yürüdü. Yüksek Salon’un zemini ve duvarları mavi damarlı süt beyazı mermerden yapılmıştı. Doğu duvarındaki dar ve kemerli pencerelerden içeri güneş ışığı demetleri giriyordu. Pencerelerin arasında, demirden yapılmış yüksek apliklerin içine yerleştirilmiş meşaleler vardı fakat hiçbiri yanmıyordu. Sansa’nın adımları halının üstüne yumuşakça düşüyordu. Dışarıda soğuk ve yalnız bir rüzgâr esiyordu.

Bunca beyaz mermerin ortasında, güneş ışığı bile bir şekilde soğuk görünüyordu... Leydi Lysa kadar soğuk değildi gerçi. Leydi, krem rengi kadife bir elbise giymiş, safirler ve ay taşlarından oluşan bir kolye takmıştı. Kalın bir örgü şeklinde topladığı saçlarını tek omzunun üstüne düşürmüştü. Ona doğru yaklaşan yeğenini izleyerek yüksek sandalyede oturuyordu; boyaların ve pudranın altındaki yüzü kırmızı ve şişti. Leydinin arkasındaki duvarda kocaman bir sancak asılıydı; Arryn Hanedanı’nın ay ve şahini, krem rengi ve mavi.

Sansa yüksek platformun önünde durdu ve dizlerini bükerek reverans yaptı. “Leydim. Beni çağırtmışsınız.” Rüzgârın sesini ve Marillion’ın salonun ucunda çaldığı yumuşak akorları duyabiliyordu.

“Ne yaptığını gördüm,” dedi Leydi Lysa.

Sansa eteğinin katlarını düzeltti. “Lord Robert’ın daha iyi olduğunu umuyorum. Bebeğini yırtmak istememiştim. Kalemi yıkıyordu, ben sadece...”

“Bana mahcup hilekâr rolü mü oynayacaksın?” dedi Lysa. “Robert’ın bebeğinden bahsetmiyordum. Onu öptüğünü gördüm.”

Yüksek Salon biraz daha soğudu. Duvarlar, zemin ve sütunlar buza dönmüş olabilirdi. “O beni öptü.”

Lysa’nın burun delikleri genişledi. “Peki bunu niye yapsın? Onu seven bir karısı var. Yetişkin bir kadın, küçük bir kız değil. Senin gibilere ihtiyacı yok. İtiraf et çocuk. Kendini onun kollarına attın. Aynen böyle oldu.”

Sansa bir adım geri gitti. “Bu doğru değil.”

“Nereye gidiyorsun? Korktun mu? Böylesine ahlaksız bir tavır cezalandırılmalı lakin sana karşı sert olmayacağım. Robert için bir kamçıcı çocuk tuttuk, Özgür Şehirler’de âdet olduğu gibi. Robert’ın hassas sağlığı, onun cezaya bizzat katlanmasına izin vermiyor. Senin yerine kamçılanması için alt tabakadan bir kız bulacağım fakat önce yaptığın şeyi itiraf etmelisin. Bir yalancıya tahammül edemem Alayne.”

“Ben kardan bir kale yapıyordum,” dedi Sansa. “Lord Petyr bana yardım ediyordu, sonra beni öptü. Gördüğünüz şey bu.”

“Senin hiç onurun yok mu?” dedi Lysa öfkeyle. “Yoksa beni aptal yerine mi koyuyorsun? Öyle, değil mi? Beni aptal yerine koyuyorsun. Ben aptal değilim. Genç ve güzel olduğun için istediğin her erkeği elde edebileceğini sanıyorsun. Marillion’a nasıl baktığını görmedim sanma. Ben Kartal Yuvası’nda olup biten her şeyi bilirim küçük leydi. Ve senin gibileri daha önce de gördüm. Lakin iri gözlerin ve fettan gülümsemelerin sana Petyr’ı kazandıracağını düşünüyorsan yanılıyorsun. O benim.” Ayağa kalktı. “Hepsi onu benden almaya çalıştı. Lord babam, kocam, annen... en çok da Catelyn. O da benim Petyr’ımı öpmekten hoşlanırdı, ah evet, hoşlanırdı.”

Sansa bir adım daha geri çekildi. “Annem?”

“Evet annen, senin kıymetli annen, benim öz kardeşim, tatlı Catelyn. Bana masum rolü yapmayı aklından bile geçirme, seni küçük adi yalancı. Annen Nehirova’daki bütün o yıllar boyunca Petyr’la oynadı, Petyr onun küçük oyuncağıymış gibi. Onu gülümsemelerle, yumuşak sözlerle, fettan bakışlarla baştan çıkardı ve gecelerini işkenceye dönüştürdü.”

“Hayır.” Benim annem öldü, diye çığlık atmak istedi Sansa. O senin öz kardeşindi ve öldü. “Yapmadı. Yapmazdı.”

“Sen nereden bileceksin? Orada mıydın?” Lysa eteklerini döndürerek yüksek sandalyeden indi. “Lord Bracken ve Lord Blackwood’la birlikte mi gelmiştin, aralarındaki anlaşmazlığı babamın önüne koymak için kaleyi ziyaret ettiklerinde? Lord Bracken’ın şarkıcısı bizim için şarkılar söyledi ve Catelyn o gece Petyr’la altı kez dans etti, altı kez, saydım. Lordlar tartışmaya başladığında babam onları kabul salonuna götürdü, böylece bizim içki içmemize engel olacak kimse kalmadı. Edmure sarhoş oldu, gençti... ve Petyr anneni öpmeye çalıştı ama Catelyn onu itti. Ona güldü. Petyr öyle yaralı görünüyordu ki kalbim infilak edecek sandım, sonra Petyr sızana kadar içti. Brynden amcam onu yatağına taşıdı, babam onu o halde görmesin diye. Ama sen bunların hiçbirini hatırlamıyorsun değil mi?” Lysa öfkeyle aşağı baktı. “Değil mi?”

Sarhoş mu yoksa deli mi? “Ben henüz doğmamıştım leydim.”

“Doğmamıştın. Ama ben doğmuştum, yani bana neyin gerçek olduğunu söylemeye kalkma. Neyin gerçek olduğunu biliyorum. Onu öptün!”

“O beni öptü,” diye ısrar etti Sansa. “Ben asla...”

“Sessiz ol, sana konuşma izni vermedim. Onu baştan çıkardın, annenin o gece Nehirova’da danslarla ve gülümsemelerle yaptığı gibi. Unutabileceğimi mi sanıyorsun? O gece gizlice Petyr’ın yatağına girdim, onu teselli etmek için. Kanadım ama hissettiğim en tatlı acı oydu. Sonra Petyr beni sevdiğini söyledi ama tekrar uykuya dalmadan hemen önce bana Cat dedi. Buna rağmen, gökyüzü aydınlanmaya başlayıncaya kadar onun yanında kaldım. Annen onu hak etmiyordu. Petyr, Brandon Stark’la dövüştüğünde annen ona bir uğur mendili bile vermedi. Ben ona uğur mendilimi verirdim. Ben ona her şeyi verdim. O artık benim. Catelyn’in değil. Senin değil.”

Sansa’nın aldığı bütün kararlar, teyzesinin saldırısı karşısında paramparça oldu. Lysa Arryn, Sansa’yı, Kraliçe Cersei’nin hiç korkutmadığı kadar korkutuyordu. “O sizin leydim,” dedi sesinin uysal ve pişman çıkması için çabalayarak. “Gitmek için müsaadenizi rica edebilir miyim?”

“Edemezsin.” Lysa’nın nefesi şarap kokuyordu. “Başka biri olsaydın seni sürgün ederdim. Seni aşağıya, Ay Kapıları’ndaki Lord Nestor’a gönderirdim yahut Parmaklar’a geri yollardım. Hayatım o kasvetli kıyıda, sürtüklerle ve koyun pislikleriyle kuşatılmış halde geçirmek ister miydin? Babamın Petyr için amaçladığı şey buydu. Herkes, bunun sebebinin, Petyr ile Brandon Stark arasında geçen o aptal düello olduğunu düşündü ama öyle değildi. Babam tanrılara şükretmem gerektiğini söyledi; Lord Arryn kadar büyük bir lord beni lekenmiş halimle almaya gönüllüydü ama ben her şeyin kılıçlar için olduğunu biliyordum. Jon’la evlenmek zorundaydım, aksi halde babam, kardeşini reddettiği gibi beni de reddederdi fakat ben Petyr için yaratılmıştım. Bütün bunları, birbirimizi ne çok sevdiğimizi, ne kadar uzun zaman acı çektiğimizi ve birbirimizi düşlediğimizi anlaman için anlatıyorum. Onunla bir bebek yaptık, kıymetli küçücük bir bebek.” Lysa, bebek hâlâ oradaymış gibi elini karnına koydu. “Bebeğimi benden çaldıklarında, bunun olmasına bir daha asla izin vermeyeceğime dair kendi kendime yemin ettim. Jon, benim tatlı Robert’ımı Ejderha Kayası’na göndermek istedi, o ayyaş kral da oğlumu Cersei Lannister’a verecekti ama onlara müsaade etmedim... senin, benim Petyr Serçeparmak’ımı çalmana müsaade etmeyeceğim gibi. Beni duyuyor musun Alayne ya da Sansa ya da kendine her ne diyorsan? Sana ne söylediğimi duyuyor musun?”

“Evet. Yemin ederim ki onu bir daha asla öpmeyeceğim ve... ve baştan çıkarmayacağım.” Sansa, teyzenin duymak istediğin şeyin bu olduğunu sanıyordu.

“Yani artık kabul ediyorsun? Sen yaptın, tam da tahmin ettiğim gibi. Sen annen kadar ahlaksızsın.” Lysa, Sansa’nın bileğini yakaladı. “Şimdi benimle gel. Sana göstermek istediğim bir şey var.”

“Canımı yakıyorsunuz,” dedi Sansa kıvranarak. “Lütfen Lysa teyze, ben bir şey yapmadım. Yemin ederim.”

Lysa, Sansa’nın itirazlarını duymazdan geldi. “Marillion!” diye bağırdı. “Sana ihtiyacım var Marillion! Sana ihtiyacım var!”

Şarkıcı ihtiyatlı bir şekilde salonun arka tarafında kalmıştı ama Leydi Arryn’in çağrısıyla hemen geldi. “Leydim?”

“Bize bir şarkı çal. ‘Yalancı ve Güzel’i çal.”

Marillion’ın parmakları telleri okşadı. “Lord yağmurlu bir günde geldi, hey-nana, hey-nana, hey-nana, hey...”

Leydi Lysa, Sansa’nın kolunu çekti. Sansa ya yürüyecekti ya da sürüklenecekti, yürümeyi tercih etti, salonun yarısını uzunlamasına yürüdü, bir çift sütunun arasından geçti ve mermer duvardaki beyaz büvet kapıya doğru ilerledi. Kapı, üç ağır bronz sürgüyle sımsıkı kapatılmıştı ama Sansa dışarıda esen ve kapının kenarlarına musallat olan rüzgârın sesini duyabiliyordu. Ahşaba oyulmuş hilal ayı gördüğünde durdu. “Ay Kapısı.” Teyzesinin elinden kurtulmaya çalıştı. “Bana neden Ay Kapısı’nı gösteriyorsunuz?”

“Şimdi bir fare gibi ciyaklıyorsun ama bahçede yeterince cesurdun, öyle değil mi? Karın içinde yeterince cesurdun.”

“Leydi yağmurlu bir günde oya işledi,” diye söyledi Marillion. “Hey-nana, hey-nana, hey-nana, hey.”

“Kapıyı aç,” diye emretti Lysa. “Aç dedim. Ya açarsın ya da muhafızlarımı çağırırım.” Sansa’yı öne itti. “Annen cesurdu en azından. Sürgüleri kaldır.”

Söylediğini yaparsam gitmeme izin verir. Sansa bronz sürgülerden birini kavradı, kuvvetle çekip gevşetti ve yere bıraktı. İkinci sürgü mermere sürtündü, sonra üçüncüsü. Ağır ahşap kapı içeri doğru açılıp bir gümlemeyle duvara çarptığında, Sansa kapının mandalına dokunmamıştı bile. Kapının çerçevesinde biriken karlar, Sansa’yı titreten bir soğuk hava patlamasıyla birlikte içeri girdi. Geri çekilmeye çalıştı ama arkasında teyzesi vardı. Lysa, yeğeninin bileğini yakaladı, diğer elini de kürek kemiklerinin arasına koydu, kızı bütün gücüyle açık kapıya doğru itiyordu.

Kapının arkası beyaz gökyüzüydü, yağan kardı, hepsi buydu.

“Aşağı bak,” dedi Leydi Lysa. “Aşağı bak.”

Sansa teyzesinden kurtulmaya çalıştı ama Lysa’nın parmakları kızın koluna pençe misali gömülmüştü. Lysa yeğenini tekrar itti ve kız tiz bir çığlık attı. Sol ayağı bir kar tabakasına girdi, karlar gevşeyip aşağı uçtu. Sansa’nın önünde bomboş gökyüzünden başka bir şey yoktu, altı yüz metre aşağıda bir yol kalesi dağın yamacına tutunuyordu. “Yapma!” diye çığlık attı Sansa. “Beni korkutuyorsun!” Marillion, Sansa’nın arkasında hâlâ söylüyordu, “Hey-nana, hey-nana, hey-nana, hey.”

“Hâlâ gitmek için müsaademi rica ediyor musun? Ediyor musun?”

“Hayır.” Sansa ayağını sağlam bir şekilde yere bastırdı ve kendini geri itmeye çalıştı ama teyzesi olduğu yerden kımıldamadı. “Bu yoldan değil. Lütfen...” Sansa tek elini yukarı kaldırdı, parmakları kapının çerçevesini tırmaladı ama tutunacak bir yer bulamadı, ayakları ıslak mermer zeminde kayıyordu. Leydi Lysa, kızı acımasızca öne itiyordu, ondan yirmi kilo ağırdı. “Leydi bir saman yığınına uzanarak öpüştü,” diye söylüyordu Marillion. Sansa, korkudan çılgına dönmüş halde yana doğru büküldü, tek ayağı boşluğa kaydı, çığlık attı. “Hey-nana, hey-nana, hey-nana, hey.” Rüzgâr kızın eteklerini kaldırdı ve bacaklarını soğuk dişlerle ısırdı. Sansa yanaklarında eriyen kar tanelerini hissedebiliyordu. Çırpındı, elleri Lysa’nın kestane rengi kalın saç örgüsünü buldu ve sımsıkı tuttu. “Saçım!” diye ciyakladı Lysa. “Saçımı bırak.” Kadın titriyordu, hıçkırıyordu. Teyze ve yeğen kapının eşiğinde sendeledi. Sansa, uzaktan, mızraklarını kapıya vuran ve içeri girmeyi talep eden muhafızları duydu. Marillion şarkısını kesti.

“Lysa! Bu ne anlama geliyor?” Nida, hıçkırıkları ve ağır solukları kesti. Yüksek Salon’da ayak sesleri yankılandı. “Oradan geri çekil! Lysa ne yapıyorsun?” Muhafızlar hâlâ kapıyı dövüyordu; Serçeparmak, yüksek platformun arkasındaki lord girişinden gelmişti.

Lysa dönerken Sansa’yı tutan eli gevşedi. Kız, teyzesinin kıskacından kurtuldu, dizlerinin üstüne düştü, Petyr Baelish onu orada gördü. Aniden durdu. “Alayne. Buradaki sorun nedir?”

“O.” Leydi Lysa, Sansa’nın saçını yakaladı. “Sorun o. Seni öptü.”

“Söyleyin ona,” diye yalvardı Sansa. “Ona sadece bir kale yaptığımızı söyleyin...”

“Sessiz ol!” diye bağırdı Lysa. “Sana konuşma izni vermedim. Kimse senin kaleni umursamıyor.”

“O bir çocuk Lysa. Cat’in kızı. Ne yaptığını sanıyordun?”

“Onu Robert’la evlendirecektim! Bu kızda minnet duygusu yok. Ahlak... ahlak anlayışı yok. O seni öpemez. Öpemez! Ona bir ders veriyordum. Hepsi bu.”

“Anlıyorum.” Serçeparmak çenesini ovuşturdu. “Bence dersini aldı. Öyle değil mi Alayne?”

“Evet,” diye hıçkırdı Sansa. “Aldım.”

“Onu burada istemiyorum.” Lysa’nın gözleri gözyaşlarıyla parlıyordu. “Onu neden Vadi’ye getirdin Petyr? Burası onun yeri değil. O buraya ait değil.”

“Öyleyse onu göndeririz. İstersen Kral Toprakları’na geri yollarız.” Petyr onlara doğru bir adım attı. “Şimdi ayağa kalkmasına izin ver. Kapıdan uzaklaşmasına izin ver.”

“HAYIR!” Lysa, Sansa’nın kafasını bir kez daha çekti. Karlar, Sansa ve Lysa’nın etrafında dönüyor ve eteklerini gürültüyle çırpıyordu. “Onu isteyemezsin. İsteyemezsin. O boş kafalı, aptal, küçük bir kız. Seni benim sevdiğim gibi sevmiyor. Ben seni her zaman sevdim. Bunu kanıtladım, kanıtlamadım mı?” Lysa’nın şişkin ve kırmızı yüzüne gözyaşları akıyordu. “Sana bekâret hediyemi verdim. Bir oğul da verecektim ama onu ay çayıyla öldürdüler, çayın içinde papatya, nane, pelinotu, bir kaşık bal ve bir damla fesleğen vardı. Ben yapmadım, ben bilmiyordum, ben sadece babamın verdiği şeyi içtim...”

“Bu geçmişte kaldı Lysa. Lord Hoster öldü, yaşlı üstat da öyle.” Serçeparmak biraz daha yaklaştı. “Yine şarap mı içtin? Bu kadar çok konuşmamalısın. Alayne’in, gerekenden fazla şey bilmesini istemeyiz değil mi? Ya da Marillion’ın?”

Leydi Lysa, Petyr’ın söylediklerini duymazdan geldi. “Cat sana hiçbir şey vermedi. Sana ilk memuriyetini veren bendim, birbirimize daha yakın olalım diye Jon’un seni meclise götürmesini sağlayan bendim. Bunu asla unutmayacağına dair söz vermiştin.”

“Unutmadım da. Birlikteyiz, her zaman istediğin gibi, her zaman planladığımız gibi. Şimdi Sansa’nın saçını bırak...”

“Bırakmam! Onu karların içinde öptüğünü gördüm. O tıpkı annesi gibi. Catelyn tanrı korusunda seni öptü ama ciddi değildi, o seni asla istemedi. Neden en çok onu sevdin? Seni seven bendim. Hep bendiiiiim!”

“Biliyorum aşkım.” Petyr bir adım daha attı. “Ve buradayım. Yapman gereken tek şey elimi tutmak, hadi.” Elini Lysa’ya uzattı. “Bu gözyaşları için hiç sebep yok.”

“Gözyaşları, gözyaşları, gözyaşları,” diye hıçkırdı Lysa çılgın gibi. “Gözyaşlarına gerek yok... ama Kral Toprakları’nda böyle söylemedin. Bana Jon’un kadehine gözyaşı katmamı söyledin, ben de kattım. Robert için, bizim için! Sonra Catelyn’e mektup yazdım ve ona Lannisterlar’ın lord kocamı öldürdüğünü anlattım, tam olarak senin söylediğin gibi. Bu çok zekiceydi... sen her zaman zekiydin, bunu babama söyledim, Petyr çok zeki dedim, yükseklere çıkacak, çıkacak, çıkacak, o çok tatlı ve nazik dedim, karnımda onun bebeği var... Onu neden öptün? Neden? Artık birlikteyiz, onca zamandan sonra birlikteyiz, çok uzun zamandan sonra, onu neden öpmek istediiiiin?”

“Lysa,” diye iç geçirdi Petyr, “atlattığımız onca fırtınadan sonra bana daha çok güvenmeliydin. Yemin ederim ki bir daha asla yanından ayrılmayacağım, ikimiz de hayatta olduğumuz sürece.”

“Gerçekten mi?” diye sordu Lysa ağlayarak. “Ah gerçekten mi?”

“Gerçekten. Şimdi kızı bırak ve gelip bana öpücük ver.”

Lysa hıçkırarak kendini Serçeparmak’ın kollarına attı. Onlar sarılırken, Sansa ellerinin ve dizlerinin üstünde emekleyerek Ay Kapısı’ndan uzaklaştı, kollarını en yakındakı sütuna doladı. Kalbinin gümbürtüsünü hissedebiliyordu. Saçlarında kar vardı ve sağ ayakkabısı kayıptı. Düşmüş olmalı. Sansa titredi ve sütuna daha sıkı sarıldı.

Serçeparmak, Lysa’nın onun göğsünde ağlamasına kısa bir süre izin verdi, sonra ellerini kadının kollarına koydu ve onu hafifçe öptü. “Benim tatlı aptal kıskanç karım,” dedi gülerek. “Ben yalnızca bir kadın sevdim, emin olabilirsin.”

Lysa Arryn gergin bir şekilde gülümsedi. “Yalnızca bir? Ah Petyr, yemin eder misin? Yalnızca bir?”

“Yalnızca Cat.” Serçeparmak, Lysa’yı sertçe itti.

Lysa geri tökezledi, ıslak mermerde kaydı ve sonra gitti. Hiç çığlık atmadı. Çok uzun zaman rüzgârın sesinden başka bir ses duyulmadı.

Marillion’ın zar zor nefes alarak, “Sen... sen...” dedi. Muhafızlar ağır mızraklarının sapıyla vurarak kapının dışından bağırıyordu. Lord Petyr, Sansa’yı ayağa kaldırdı. “Zarar görmedin değil mi?” Sansa başını sallayınca, “Öyeyse muhafızlarımı içeri al,” dedi Petyr. “Çabuk ol, kaybedecek vakit yok. Bu şarkıcı leydi karımı öldürdü.”

Son

Eski Taş’a çıkan yol, zirveye varmadan evvel tepenin etrafını iki kez dolanıyordu. Yabani otlarla sarılmış taşlı bir yoldu, insan en iyi şartlarda bile ağır ilerlerdi ve dün gece yağan kar, yolu çamur içinde bırakmıştı. Sonbaharda, nehir topraklarında kar, bu doğal değil, diye düşündü Merrett kederle. Öyle ahım şahım bir kar değildi, bu doğruydu; zemini bir geceliğine örtecek kadar yağmıştı. Güneş doğar doğmaz çoğu erimeye başlamıştı. Yine de, Merrett bunu kötü bir alamet olarak kabul ediyordu. Yağmurların, sellerin, yangınların ve savaşın arasında iki hasat kaybetmişlerdi, üçüncüsünün de büyük bölümünü. Erken bir kış bütün nehir topraklarında kıtlık anlamına gelirdi. Pek çok insan aç kalırdı ve bazıları açlıktan kırılırdı. Merrett o insanlardan biri olmamayı umuyordu sadece. Ama olabilirim. Bu şansımla olabilirim. Benim hiçbir zaman hiç şansım olmadı.

Tepenin, kale yıkıntılarının altındaki daha alçak yamaçları öyle sık bir orman örtüsüyle kaplıydı ki oralarda en az elli haydut pusuya yatmış olabilirdi. Şu anda bile beni izliyor olabilirler. Etrafa bakındı; çamların ve gri yeşil muhafız ağaçlarının arasındaki katırtırnağı, eğreltiotu, deve dikeni ve böğürtlen çalılıklarından başka bir şey görmedi. Diğer yerlerde, iskelete benzeyen karaağaçlar, dişbudaklar ve bodur meşeler, zemini yabani otlar misali boğmuştu. Merrett hiç haydut görmedi ama bunun pek bir anlamı yoktu. Haydutlar dürüst adamlardan daha iyi gizlenirdi.

Ormanlardan nefret ediyordu, dürüst olmak gerekirse, haydutlardan daha da çok nefret ediyordu. Sarhoş olduğu zamanlarda, “Haydutlar hayatımı çaldı,” diye sızlanmasıyla meşhurdu. Babasının sık sık ve yüksek sesle söylediğine göre çok sık sarhoş oluyordu. Çok doğru, diye düşündü pişmanlıkla. İkizler’de, bir çeşit ayırt edici özelliğe sahip olmalıydın, yoksa diğer insanlar senin hayatta olduğunu unutabilirdi. Lakin kaledeki en iyi içici olmak, Merrett’in başarı şansını pek arttırmamıştı. Bir zamanlar, bir hedefe mızrak doğrultmuş bütün şövalyelerin en büyüğü olmayı umut ediyordum. Tanrılar benden bu umudu çaldı. Neden ara sıra bir kadeh şarap içmeyeyim? Baş ağrılarıma iyi geliyor. Ayrıca karım bir cadı, babam beni hor görüyor, çocuklarım değersiz. Ne uğruna ayık kalayım?

Ama şimdi ayıktı. Tamam, kahvaltıda iki kupa bira içmişti, yola çıkarken de küçük bir kadeh kırmızı ama başının zonklamasına engel olmak için yapmıştı bunu. Gözlerinin arkasında büyümeye başlayan baş ağrısını hissedebiliyordu ve buna fırsat verirse, çok geçmeden kulaklarının arasında gök gürültülü bir fırtına kopuyormuş gibi hissedeceğini biliyordu. Bazen baş ağrıları o kadar kötüleşiyordu ki ağlamak bile can yakıyordu. Sonra Merrett’in bütün yapabildiği, karanlık bir odada, gözlerinin üstünde nemli bir bezle yatağına uzanmak ve onu bu hale düşüren isimsiz hayduta küfretmek oluyordu.

Bunu sadece düşünmek bile onu huzursuz etti. Bir baş ağrısını katiyen kaldıramazdı şimdi. Eğer Petyr’ı sağ salim eve götürebilirsem bütün şansım değişir. Altın ondaydı, Merrett’in bütün yapması gereken Eski Taş’ın tepesine çıkmak, yıkık kaledeki kahrolası haydutlarla buluşmak ve değiş tokuşu gerçekleştirmekti. Basit bir fidye işi. Bunu Merrett bile berbat edemezdi... eğer başı ağrımazsa, son baş ağrısı onu at süremeyecek hale getirmişti. Gün batımında, kafa karışıklığı içinde ağlar bir halde yolun kenarında değil, harabede olması gerekiyordu. İki parmağıyla şakaklarını ovdu. Tepenin etrafında bir tur daha, sonra oradayım. Mesaj kaleye vardığında ve Merrett fidyeyi taşımaya gönüllü olduğunda, babası gözlerini kısmış ve, “Sen mi Merrett?” demişti, sonra o iğrenç hah hah hahlarıyla genzinden gülmeye başlamıştı. Merrett, o kahrolası altın torbasını almadan önce neredeyse yalvarmak zorunda kalmıştı.

Yolun kenarındaki çalılıkların içinde bir şey hareket etti. Dizginlerini sertçe çekti ve kılıcına uzandı ama hareket eden şey sadece bir sincaptı. “Aptal,” dedi kendi kendine. Kılıcını, tam çıkarmadan kınına geri itti. “Haydutların kuyruğu olmaz. Kahretsin Merrett, kendini topla.” Kalbi göğüs kafesinin içinde gümlüyordu, ilk mücadelesindeki yeşil bir çocukmuş gibi. Burası Kral Ormanı’ymış ve ben yıldırım lordunun perişan çetesiyle değil de eski Kardeşlik’le yüzleşecekmişim gibi. Bir an için atını tepeden aşağı sürüp geri dönmeyi ve en yakın birahaneyi bulmayı arzu etti. Şu altın torbası bir sürü bira satın alırdı, Merrett’in Sivilceli Petyr’ı unutmasına yetecek kadar bira. Bırak onu assınlar, bunu kendi istedi. Azgınlık dönemindeki bir erkek geyik gibi kahrolası bir kamp takipçisinin peşine takılıp gitti, asılmayı hak ediyor.

Başı zonklamaya başlamıştı; şimdi hafifti ama daha kötü olacağını biliyordu. Burnunun kemerini ovdu. Petyr’la ilgili bu kadar kötü şeyler düşünmeye hakkı yoktu. Onun yaşındayken ben de aynı şeyi yapmıştım. Merrett o işten sadece frengi kaparak kurtulmuştu ama yine de Petyr’ı ayıplamamalıydı. Fahişelerin bir cazibesi vardı gerçekten, bilhassa Petyr’ınki gibi bir yüze sahipsen. Zavallı delikanlının bir karısı vardı ama sorunun yarısı bizzat o kadındı. Petyr’dan iki kat yaşlı olmakla kalmıyor, eğer dedikodular doğruysa delikanlının ağabeyi Walder’la da yatıyordu. İkizler’de her zaman çok fazla dedikodu dönerdi ve söylenenlerin çok azı doğru olurdu ama Merrett, Petyr’ın karısı hakkında söylenenlere inanıyordu. Kara Walder istediği her şeyi alan bir adamdı, istediği şey kardeşinin karısı bile olsa. Edwyn’in karısıyla da yatmıştı, bu herkesçe bilinen bir konuydu. Güzel Walda’nın ara sıra Walder’ın yatağına girdiği malumdu. Hatta bazı insanlar, Kara Walder’ın yedinci Leydi Frey’i ziyadesiyle iyi tanıdığını söylüyordu. Evlenmeyi reddetmesi boşuna değildi. Etraf sağılmak için yalvaran memelerle doluyken neden bir inek alsındı ki?

Sessizce küfrederek atını mahmuzladı ve tepeye doğru devam etti. Altını içki içerek tüketmek çok cazip görünse de, geriye Sivilce Petyr’la dönmeyecekse hiç dönmese de olacağını biliyordu.

Lord Walder yakında doksan iki yaşına basacaktı. Kulakları gitmeye başlamıştı, gözleri neredeyse gitmişti, gutu öyle kötüydü ki adam her yere taşınmak zorundaydı. Daha fazla dayanması mümkün değildi, bu konuda bütün oğulları hemfikirdi. Ve o gittiğinde her şey değişecek, üstelik iyiye doğru değil. Lord Walder aksi ve inatçı bir adamdı, demirden bir iradeye ve dikenli bir dile sahipti ama kendi kanından olanları gözetmeye inanırdı. Kendi kanından olan herkesi, onu hoşnutsuz eden ve hayal kırıklığına uğratanları bile. İsimlerini hatırlayamadıklarını bile. Fakat Lord Walder gittiğinde...

Lordun vârisi Sör Stevron iken işler başkaydı. Yaşlı adam, Stevron’ı altmış yıl boyunca eğitmiş ve onun kafasına kanın kan olduğunu iyice sokmuştu. Fakat Stevron, batıda Genç Kurt’la birlikte dövüşürken ölmüştü –kuzgun bu haberi getirdiğinde, “Beklemekten ölmüştür şüphesiz,” diye latife etmişti Aksak Lothar; Stevron’ın oğulları ile torunları başka tür Freyler’di. Yeni vâris, Stevron’ın oğlu Sör Ryman’dı; kalın kafalı, inatçı, açgözlü bir adam. Ryman’dan sonra da onun oğulları geliyordu, Edwyn ve Kara Walder babalarından bile beterlerdi. “Şükür ki,” demişti Aksak Lothar bir keresinde, “bizden nefret ettiklerinden fazla birbirlerinden nefret ediyorlar.”

Merrett bunun şükredilecek bir şey olduğundan hiç emin değildi, hatta Lothar o ikisinden daha tehlikeli bile olabilirdi. Starklar’ın, Roslin’in düğününde katledilmesini Lord Walder emretmişti lakin katliamı Roose Bolton’la birlikte Aksak Lothar planlamıştı, düğünde çalınacak şarkılara kadar. Lothar, birlikte sarhoş olmak için eğlenceli bir adamdı ama Merrett asla ona sırtını dönecek kadar aptal olmazdı. İkizler’de, sadece öz kardeşlerine güvenebileceğini erken yaşta öğrenirdi insan, onlara da sonuna kadar güvenmemeyi.

Yaşlı adam öldüğünde her oğul kendi başına kalacaktı, her kız da öyle. Yeni Geçit Lordu bazı amcalarını ve yeğenlerini İkizler’de tutacaktı şüphesiz, sevdiklerini ve güvendiklerini, daha doğrusu işine yarayacağını düşündüklerini. Geri kalanımızı kendi başımızın çaresine bakmamız için dışarı atacak.

Bu ihtimal, Merrett’i kelimelerin anlatamayacağı kadar çok endişelendiriyordu. Üç yıldan az zaman içinde kırk yaşında olacaktı, bir vasıfsız şövalyenin hayatını benimsemek için çok yaşlıydı... aslında şövalye bile değildi. Arazisi, kendisine ait bir varlığı yoktu. Sırtındaki giysiler onundu ama hepsi buydu, sürdüğü at bile ona ait değildi. Merrett ne bir üstat olacak kadar zeki, ne bir rahip olacak kadar dindar, ne de bir paralı asker olacak kadar vahşiydi. Tanrılar bana soyumdan başka bir hediye vermediler ve onda bile cimri davrandılar. Eğer dokuzuncu oğulsan, zengin ve güçlü bir hanedanın oğlu olmak ne işe yarardı? Bütün torunlar ve torunların oğulları hesaba katıldığında, Merrett’in Yüce Rahip olma şansı İkizler’i miras alma şansından büyüktü.

Hiç şansım yok, diye düşündü acı acı. Hiçbir zaman olmadı. Merrett iri bir adamdı, göğsü ve omuzları genişti ama orta boyluydu. Son on yılda yumuşamış ve etlenmişti, bunu biliyordu fakat gençken, en büyük öz ağabeyi Sör Hosteen kadar sağlamdı ve Hosteen, Lord Walder Frey’in yavrularının en güçlüsü olarak kabul edilirdi. Çocukken, annesinin ailesine yaver çömezi olarak hizmet etmek üzere Crakehall Kalesi’ne gönderilmişti. Yaşlı Lord Sumner tarafından yaverliğe yükseltildiğinde, herkes onun en fazla birkaç yıl içinde Sör Merrett olacağını farz etmişti fakat Kral Ormanı Kardeşliği bu planın içine etmişti. Merrett’in yaver arkadaşı Jaime Lannister kendini şan ve şerefle donatırken, Merrett önce bir kamp takipçisinden frengi kapmış, ardından Beyaz Ahu diye anılan bir kadın tarafından esir alınmıştı. Lord Sumner fidyesini ödemiş ve onu haydutlardan geri almıştı lakin Merrett bir sonraki mücadelede, miğferini kıran ve onu on beş gün boyunca bilinçsiz yatıran bir gürz darbesiyle devrilmişti. Herkes onun öleceğini düşünüp umudu kesmişti, ona sonradan böyle söylemişlerdi.

Ölmemişti ama dövüş günleri sona ermişti. Kafasına aldığı en küçük darbe bile kör edici bir ağrıya sebep oluyor ve onu gözyaşlarına boğuyordu. Bu şartlar altında şövalyelik söz konusu değildi, Lord Sumner nazikçe böyle söylemişti. Merrett, Lord Walder’ın zehirli küçümsemesiyle yüzleşmek üzere İkizler’e geri gönderilmişti.

Bundan sonra şansı sadece daha kötüye gitmişti. Babası bir şekilde onun için iyi bir evlilik ayarlamayı başarmıştı; Darryler’in, Kral Aerys’in gözdesi olduğu zamanlarda Merrett, Lord Darry’nin kızlarından biriyle evlenmişti. Fakat Merrett karısının bekâretini alır almaz Aerys tahtı kaybetmişti. Freyler’in aksine Darryler, Targaryenlar’ın sadık takipçileriydi ve bu durum onlara arazilerinin yarısını, zenginliklerinin çoğunu ve güçlerinin neredeyse tümünü kaybetmişti. Merrett’in leydi karısına gelince, Merrett onun için ilk bakıştan itibaren hayal kırıklığıydı ve kadın yıllarca kız çocuktan başka bir şey çıkarmamıştı, sonunda bir oğlan yapmadan önce üç canlı, bir ölü, bir de bebekken ölen kızlar doğurmuştu. Merrett’in en büyük kızı tam bir sürtük olmuştu, ikincisi obur. Ami, ahırda en az üç seyisle birden yakalandıktan sonra kahrolası bir vasıfsız şövalyeyle evlenmeye zorlanmıştı. Merrett o durumun daha kötüye gidemeyeceğini düşünmüştü, ta ki... Sör Pate, Sör Gregor Clegane’i öldürerek şan kazanabileceğine karar verene kadar. Ami bir dul olarak geri dönmüştü, Merrett’i perişan ve İkizler’deki bütün ahır işçilerini hiç kuşkusuz memnun ederek.

Roose Bolton, daha zayıf ve daha güzel kızlardan biri yerine onun Walda’sıyla evlenmeyi tercih edince, Merrett şansının nihayet döndüğünü ummaya cesaret etmişti. Bolton ittifakı Frey Hanedanı için önemliydi ve Merrett’in kızı bu birliği sağlamlaştırmaya yardım etmişti; bunun bir değeri olmalıydı mutlaka. Lord Walder kısa zaman sonra Merrett’i bu düşünceden vazgeçirmişti. “Onu şişman olduğu için seçti,” demişti yaşlı adam. Walda’nın senin kızın olması Lord Bolton’ın zerre kadar umurunda mıydı sence? Sence oturup, ‘Hah, Koyunkafalı Merrett, tam da kayınbaba olarak istediğim adam,’ diye mi düşündü? Senin Walda’n ipek giymiş bir dişi domuz, Bolton onu bu yüzden seçti, sana bunun için teşekkür edecek değilim. Şu senin küçük domuzcuğun elindeki kaşığı ara sıra bıraksaydı aynı ittifakı yarı fiyatına alırdık.”

Son hakaret bir gülümseme eşliğinde teslim edilmişti; Merrett, Lothar tarafından Roslin’in düğününde oynayacağı rolü tartışmak üzere çağrıldığında. “Hepimiz, sahip olduğumuz yeteneklere göre kendi rolümüzü oynamak zorundayız,” demişti Merrett’in üvey kardeşi. “Senin sadece ve sadece bir görevin olacak Merrett ama bu göreve çok uygun olduğunu düşünüyorum. İri Jon Umber’ın, bırak dövüşmeyi, ayağa kalkamayacak kadar sarhoş olmasını sağlamanı istiyorum.”

Bunu bile başaramadım. Merret, iri kuzeyliye, üç normal adamı öldürmeye yetecek kadar şarap içirmişti ama Roslin yatağa götürüldükten sonra İri Jon, kendisine yaklaşan ilk adamın kılıcını kapmayı ve bunu yaparken adamın kolunu kırmayı başarmıştı. İri Jon’u zincire vurmak için sekiz adam gerekmişti ve bu çaba iki adamı yaralı, bir adamı ölü ve zavallı Sör Leslyn Haigh’i tek kulaklı bırakmıştı. Umber, artık elleriyle dövüşemeyecek duruma geldiğinde dişleriyle dövüşmüştü.

Bir an durdu ve gözlerini kapadı. Başı, düğünde çaldıkları lanet olası davul gibi gümlüyordu ve Merrett’in bir an için yapabildiği tek şey eyerinden düşmemek oldu. Devam etmek zorundayım, dedi kendi kendine. Sivilceli Petyr’ı geri götürebilirse, Sör Ryman’ın nazarında bir saygınlık kazanırdı mutlaka. Petyr bir şanssızlık olabilirdi ama ne Edwyn kadar soğuk ne de Kara Walder kadar ateşliydi. Delikanlı bu yaptığım şey için müteşekkir olacak, babası da benim sadık ve etrafta tutmaya değer bir adam olduğumu görecek.

Ama sadece, gün batımında altınla birlikte orada olursa. Merrett gökyüzüne baktı. Tam zamanında. Ellerinin titremesini geçirmek için bir şeye ihtiyacı vardı. Eyerinden sarkan matarayı çekti, tıpayı çıkardı ve büyük bir yudum aldı. Şarap yoğun ve tatlıydı, rengi öyle koyuydu ki neredeyse siyahtı ama tanrılar, tadı iyiydi.

Eski Taş’ın perde duvarı, bir zamanlar tepeyi bir kralın başındaki taç gibi çevreliyordu. Geriye yalnızca temel ve bel yüksekliğinde birkaç taş yığını kalmıştı, ufalanmış taşlar yosunla kaplıydı. Eskiden kapı kulübesinin durduğu yere kadar duvar çizgisi boyunca at sürdü. Yıkıntılar burada daha yoğundu, Merrett atından inmek ve hayvanı yıkıntıların arasından geçirmek zorundaydı. Batıda, güneş alçak bulutların arkasında kaybolmuştu. Yamaç katırtırnağı ve eğreltiotuyla kaplıydı, yitik duvarların ardındaki yabani otlar insanın göğsüne kadar çıkıyordu. Merrett kınındaki kılıcını gevşetti ve endişeyle etrafa bakındı fakat hiç haydut görmedi. Yanlış günde gelmiş olabilir miyim? Durdu ve parmaklarıyla şakaklarını ovdu ama gözlerinin arkasındaki basınç azalmadı. Yedi lanet cehennem...

Kalenin derinliklerinden bir yerden, belli belirsiz bir müzik sesi ağaçların arasından süzülerek geldi.

Merrett, pelerinine rağmen titredi. Su matarasının tıpasını açtı ve bir yudum daha şarap içti. Şimdi tekrar atıma binebilirim, Eski Şehir’e giderim ve bütün altını içki içerek tüketirim. Haydutlarla iş yapmaktan asla hayır gelmezdi. O küçük ve aşağılık sürtük Wenda, esir aldığı Merrett’in poposunun sağ yanağına ahu damgası vurmuştu. Karısının Merrett’i hor görmesi şaşırtıcı değildi. Bu işi bitirmek zorundayım. Sivilceli Petyr bir gün Geçit Lordu olabilir, Edwyn’in hiç oğlu yok ve Kara Walder’ın sadece piçleri var. Petyr onu kurtarmaya kimin geldiğini unutamaz. Merrett bir yudum daha içti, mataranın tıpasını taktı ve sesleri takip etti; atını kırık taşların, katırtırnaklarının ve rüzgârla kamçılanmış cılız ağaçların arasından geçirip bir vakitler kale avlusu olan yere doğru ilerledi.

Ölü yapraklar kalın bir tabaka halinde yerde yatıyordu, muazzam bir katliamın ardından yerde yatan askerler gibi. Rüzgârla aşınmış taş bir lahdin üstünde, yamalı ve solgun yeşiller giyen bir adam bağdaş kurmuş halde oturuyor ve bir ahşap arbın tellerini çekiyordu. Müzik yumuşak ve hüzünlüydü. Merrett şarkıyı biliyordu. Yitik kralların salonlarında, Jenny hayaletleriyle dans edecek...

“Kalk oradan,” dedi Merrett. “Bir kralın üstünde oturuyorsun.”

“Yaşlı Tristifer benim kemikli kıçımı umursamaz. Ona Adalet Çekici derlerdi. Epey zamandır yeni bir şarkı dinlemedi.” Haydut aşağı atladı. Derli toplu ve zinde bir adamdı, dar bir yüzü ve tilkiye benzer hatları vardı ama ağzı o kadar genişti ki adamın gülümsemesi kulaklarına dokunuyormuş gibi görünüyordu. Alnına birkaç ince ve kahverengi saç teli düşmüştü. Adam boştaki eliyle saçları geri itti ve, “Beni hatırladınız mı lordum?” dedi.

“Hayır.” Merrett kaşlarını çattı. “Neden hatırlayayım?”

“Kızınızın düğününde şarkı söyledim. Bence olağanüstüydüm. Kızınızın evlendiği Pate benim kuzenlerimden biriydi. Yediçay’da hepimiz kuzeniz. Ama bu durum, ödeme vakti geldiğinde bana cimrilik etmesini engellemedi.” Adam omuz silkti. “Lord babanız neden İkizler’de çalmamı istemedi hiç? Kıymetli lordumuz için yeterince gürültülü değil miyim? Duyduğuma göre müziği gürültülü seviyormuş.”

“Altını getirdin mi?” diye sordu Merrett’in arkasından gelen daha sert bir ses.

Merrett’in boğazı kurudu. Kahrolası haydutlar, her zaman çalıların arkasına saklanırlar. Kral Ormanı’nda da aynı şey olmuştu. İnsan beşini yakaladığını düşünürdü ve hiç yoktan on haydut daha fırlardı.

Merrett döndüğünde haydutlar her yerdeydi; kayış gibi ciltleriyle yaşlı adamlardan ve pürüzsüz yanaklarıyla Sivilceli Petyr’dan daha genç delikanlılardan oluşan çirkin bir sürü. Pek çoğu, kaba yünden paçavralar, kaynatılmış deriler ve ölü adamların zırhlarından parçalar giymişti. Aralarında bir kadın vardı, kendisinden üç kat büyük başlıklı bir pelerine sarınmıştı. Merrett onları sayamayacak kadar tedirgindi ama en az on iki haydut varmış gibi görünüyordu, belki de yirmi.

“Bir soru sordum.” Sözcü, sakallı ve iri bir adamdı, eğri büğrü yeşil dişleri ve kırık bir burnu vardı, Merrett’ten uzundu ama göbek kısmı onunki kadar geniş değildi. Kafasını bir yarım miğfer, geniş omuzlarını yamalı bir sarı cübbe örtüyordu. “Altınımız nerede?”

“Eyer heybemde. Yüz altın ejderha.” Merrett boğazını temizledi. “Petyr’ı sağ salim gördüğümde...”

Merrett cümlesini bitiremeden önce kısa boylu, tek gözlü bir haydut öne çıktı, elini son derece cesur bir şekilde eyer heybesine soktu ve altın torbasını buldu. Merrett adamı yakalamak için hareketlendi, sonra bir kez daha düşündü. Haydut torbanın ipini çözdü, bir sikke aldı ve sikkeyi ısırdı. “Tadı doğru.” Torbayı tarttı. “Ağırlığı da doğru.”

Merrett aniden korkuya kapıldı, altını alacaklar ve Petyr’ı da tutacaklar, diye düşündü. “Bütün fidye bu. İstediğinizin tümü.” Elleri terliyordu. “Hanginiz Beric Dondarrion?” Dondarrion haydut olmadan önce bir lorddu, hâlâ onurlu bir adam olabilirdi.

“Benim,” dedi tek gözlü adam.

“Sen kahrolası bir yalancısın Jack.” dedi sarı pelerin giyen sakallı iri adam. “Lord Beric olma sırası bende.”

“Benim Thoros olmak zorunda kalacağım anlamına mı geliyor bu?” Şarkıcı güldü. “Lordum, söylemekten üzüntü duyuyorum ama Lord Beric’e başka bir yerde ihtiyaç vardı. Bunlar zor zamanlar ve dövüşülecek çok mücadele var. Lakin sizinle tıpkı onun ilgileneceği gibi ilgileneceğiz, endişe etmeyin.”

Merrett ziyadesiyle endişeliydi. Başı da zonkluyordu. Bu biraz daha devam ederse ağlayabilirdi. “Altını aldınız,” dedi. “Bana yeğenimi verin ve gideyim.” Petyr, Merrett’in üvey ağabeyinin torunuydu aslında ama bu konuyu açmanın lüzumu yoktu.

“Yeğenin tanrı korusunda,” dedi sarı cübbeli adam. “Seni ona götüreceğiz. Notch, sen şunun atını al.”

Merrett, dizginlerini gönülsüzce adama verdi. Başka ne seçeneği olduğunu göremedi. “Su mataram,” derken duydu kendini. “Bir yudum şarap, başımın...”

“Biz senin gibilerle içmeyiz,” dedi sarı cübbeli adam sertçe. “Bu taraftan, beni takip et.”

Ayaklarının altında yapraklar çıtırdadı ve her adım Merrett’in şakaklarına ağrı mızraklar sapladı. Etraflarında bora halinde rüzgâr eserken sessizlik içinde yürüdüler. Merrett, kaleden geriye kalan yosun tutmuş tümsekleri güçlükle tırmanırken, gün batımının son ışıkları gözlerinin içindeydi. İleride tanrı korusu vardı.

Sivilceli Petyr bir meşe ağacının dalında sallanıyordu, ince uzun boynuna sımsıkı bir ilmik dolanmıştı. Çocuğun, kapkara bir surattan dışarı fırlayan gözleri suçlayıcı bir şekilde Merrett’e bakıyordu. Çok geç kaldın, diyor gibiydi gözler. Ama Merrett geç kalmamıştı. Kalmamıştı! Ona söylenen vakitte gelmişti. “Onu öldürdünüz,” diye inledi.

“Bunun zekâsı bıçak gibi keskin,” dedi tek gözlü adam.

Merrett’in kafasında bir yaban öküzü koşuyordu. Anne merhamet et, diye düşündü Merrett. “Altını getirdim.”

“Nezaket gösterdin,” dedi şarkıcı sıcak bir sesle. “Altınların iyi bir iş için kullanıldığından emin olacağız.”

Merrett yüzünü Petyr’dan çevirdi. Boğazının arkasındaki safra tadını alabiliyordu. “Sizin... sizin buna hakkınız yoktu.”

“Bir ipimiz vardı,” dedi sarı cübbeli, “Bu yeterli haktır.”

İki haydut, kollarını yakaladı ve ellerini arkadan bağladı. Merrett karşı koyamayacak kadar şaşkındı. “Hayır,” diyebildi sadece. “Ben Petyr’ın fidyesini ödemeye geldim. Altını gün batımına kadar alırsanız ona zarar vermeyeceğinizi söylediniz...”

“Pekâlâ,” dedi şarkıcı, “bizi yakaladınız lordum. Aslında bu bir çeşit yalandı.”

Tek gözlü haydut, uzun bir kendir ip kangalıyla öne çıktı. İpin bir ucunu Merrett’in boynuna doladı ve kulağının altında sıkı bir düğüm attı. Diğer ucu meşe ağacının dalının üzerinden fırlattı. Sarı cübbeli iri adam ipin ucunu yakaladı.

“Ne yapıyorsunuz?” Merrett bunun ne kadar aptalca bir soru olduğunu biliyordu ama olanlara inanamıyordu. “Bir Frey’i asmaya cesaret edemezsiniz.”

Sarı cübbeli güldü. “Diğeri, şu sivilceli oğlan, o da aynı şeyi söyledi.”

Ciddi değil. Ciddi olamaz. “Babam size fidye öder. Ben iyi fidye ederim, Petyr’dan çok, iki kat fazla.”

Şarkıcı iç geçirdi. “Lord Walder yarı kör ve gutlu olabilir ama aynı yemi iki kez yutacak kadar aptal değildir. Bir dahaki sefere yüz ejderha yerine yüz kılıç gönderir korkarım.”

“Gönderecek!” Merrett sert bir şekilde konuşmak istedi ama sesi ona ihanet etti. “Bin kılıç gönderecek ve hepinizi öldürecek.”

“Önce bizi yakalamak zorunda.” Şarkıcı, zavallı Petyr’a baktı. “Hem bizi iki kez asamaz, öyle değil mi?” Arpının tellerini çekerek hüzünlü bir nağme çaldı. “Şimdi, altını pisletme. Yapman gereken tek şey bir soruya cevap vermek, sonra dostlarıma seni bırakmalarını söyleyeceğim.”

Eğer hayatı söz konusuysa, Merrett onlara her şeyi söylerdi. “Ne bilmek istiyorsun? Doğruyu söyleyeceğim, yemin ediyorum.”

Haydut cesaret veren bir edayla gülümsedi. “Pekâlâ, aslında biz kaçak bir köpeği arıyoruz.”

“Bir köpek?” Merrett’in aklı karıştı. “Ne çeşit bir köpek?”

“Sandor Clegane diye çağrılınca bakıyor. Thoros onun İkizler’e doğru gittiğini söyledi. Onu Üç Dişli Mızrak’ın karşısına geçiren tekneciyi ve köpeğin Kral Yolu’nda soyduğu zavallı herifi bulduk. Onu düğünde görmüş olabilir misin?”

“Kırmızı Düğün’de?” Merrett, kafatası ikiye ayrılacakmış gibi hissediyordu ama hatırlamak için elinden geleni yaptı. Düğünde çok fazla keşmekeş vardı fakat biri mutlaka Joffrey’nin köpeğinin kalede dolaştığından bahsederdi. “Kalede değildi. Asıl ziyafette yoktu... piç ziyafetine ya da kamplara girmiş olabilir ama... hayır, biri söylerdi...”

“Yanında bir çocuk vardı,” dedi şarkıcı. “On yaşlarında cılız bir kız ya da aynı yaşlarda bir oğlan.”

“Sanmıyorum,” dedi Merrett. “Benim haberim yok.”

“Hayır mı? Ah, yazık oldu. Yukarı çıkıyorsun.”

“Hayır,” diye cırladı Merrett. “Hayır yapma, sana cevabını verdim, beni bırakacağını söylemiştin.”

“Bana öyle geliyor ki benim dediğim şey, dostlarıma seni bırakmalarını söyleyeceğim idi.” Şarkıcı, sarı cübbeli adama baktı. “Lim, onu bırak.”

“Git de kendini becer,” diye cevap verdi iri haydut kaba bir şekilde.

Şarkıcı çaresizmiş gibi Merrett’e omuz silkti ve “Kara Bülbülü Astıkları Gün”ü çalmaya başladı.

“Lütfen.” Merrett’in cesaretinin son damlaları, bacaklarından aşağı akıyordu. “Ben size zarar vermedim. Söylediğiniz gibi size altın getirdim. Sorunuzu cevapladım. Benim çocuklarım var.”

“Genç Kurt’un asla olmayacak,” dedi tek gözlü haydut.

Merrett, başının zonklaması yüzünden güçlükle düşünebiliyordu. “O bizi utandırdı, bütün diyar bize gülüyordu, onurumuza sürülen lekeyi temizlemek zorundaydık,” Babası bütün bunları ve daha fazlasını söylemişti.

“Belki de öyledir. Bir avuç kahrolası köylü, bir lordun onuruyla ilgili ne bilir ki?” Sarı cübbeli adam ipin ucunu üç kez eline doladı. “Ama cinayet hakkında bir şeyler biliyoruz.”

“Cinayet değildi.” Merrett’in sesi tiz bir çığlıktı. “İntikamdı, intikam almaya hakkımız vardı. Bir savaştı. Aegon, ona Çıngırak derdik, kimseye zarar vermemiş zavallı bir yarım akıllıydı, Leydi Catelyn onun boğazını kesti. Kamplarda elli adam kaybettik. Kyra’nın kocası Sör Garse Goodbrook ve Jared’ın oğlu Sör Tytos... biri onun kafasını baltayla parçaladı... Stark’ın ulu kurdu dört kurt köpeğimizi öldürdü ve barınak başının kolunu kopardı, biz hayvanı oklarla doldurduktan sonra bile...”

“Yani kurdun kafasını Robb Stark’ın boğazına diktiğinizde ikisi de ölüydü,” dedi sarı cübbeli.

“Bunu babam yaptı. Benim bütün yaptığım içki içmekti. Bir adamı içki içti diye öldüremezseniz.” Merrett o anda başka bir şey hatırladı, onun kurtuluşu olabilecek bir şey. “Lord Beric’in daima yargılama yaptığı söylenir, aleyhinde kanıtlanmış bir şey olmadan kimseyi öldürmediği. Benim aleyhimde hiçbir şey kanıtlayamazsınız. Kırmızı Düğün babamın işiydi, Ryman’ın ve Lord Bolton’ın. Lothar, çadırların çökmesi için düzenek kurdu ve galeriye müzisyenlerle birlikte arbaletçiler koydu. Piç Walder kamplara yapılan saldırıya liderlik etti... sizin istediğiniz adamlar onlar, ben değilim, ben sadece biraz şarap içtim... hiç şahidiniz yok.”

“Aslında o konuda yanılıyorsun.” Şarkıcı, başlıklı kadına döndü. “Leydim?”

Kadın tek kelime etmeden öne çıkarken haydutlar kenara çekildi. Kadın başlığını geriye ittiğinde Merrett’in göğsünün sıkıştığını hissetti ve bir an nefes alamadı. Hayır. Hayır, onun öldüğünü gördüm. Adamlar onu çırılçıplak soyup bedenini nehre atmadan önce, bir gün ve gece boyunca ölüydü o. Raymund onun boğazını boydan boya kesti. Ölüydü.

Kadının pelerini ve boyunluğu, Merrett’in kardeşinin bıçağıyla açılan yarığı gizliyordu ama yüzü onun hatırladığından daha beterdi. Deri, suyun içinde lapa gibi yumuşamış ve kesik süt rengini almıştı. Kadının saçlarının yarısı gitmişti, diğer yarısı bir kocakarının saçları gibi bembeyaz ve inceydi. Mahvolmuş kafa derisinin altındaki yüzü, parçalanmış etten ve kadının kendi tırnaklarıyla açtığı oluklarda kuruyan kara kandan ibaretti. Ama en korkunç şey gözleriydi. O gözler Merrett’i gördü ve nefret kustu.

“Konuşmuyor,” dedi sarı cübbeli iri adam. “Siz kahrolası piçler boğazını çok derin kesmişsiniz. Lakin hatırlıyor.” Adam ölü kadına döndü. “Ne diyorsunuz leydim? Bu adamın cinayette rolü var mıydı?”

Leydi Catelyn gözlerini Merrett’ten hiç ayırmadı. Başıyla onayladı.

Merrett Frey yalvarmak için ağzını açtı ama sözleri boynundaki iple boğuldu. Ayakları yerden kesildi, boynundaki ip çenesinin altındaki yumuşak ete gömüldü. Merrett sarsılarak havaya yükseldi, tekme atarak ve kıvrılarak, yükseldi, yükseldi, yükseldi.